<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
	<channel>
		<title>Przed czasem</title>
		<link>https://przedczasem.taurit.pl/</link>
		<description>Blog o tym, jak wykonać wszystko to, co ważne nim zastanie nas noc</description>
		<copyright>2017</copyright>
		<pubDate>Sun, 25 Jun 2017 19:07:17 GMT</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 25 Jun 2017 19:07:17 GMT</lastBuildDate>
		<item>
			<title>Aplikacja dla kierowców, która wyręcza nas w pamiętaniu</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/drivvo-aplikacja-dla-kierowcow</link>
			<description>Jak aplikacja Drivvo na iPhone i Androida pomaga nam oszczędzić czas który przeznaczamy na obsługę swojego pojazdu</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/drivvo-aplikacja-dla-kierowcow</guid>
			<pubDate>Sun, 25 Jun 2017 21:06:10 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="zarzadzanie-pojazdem-czy-to-dla-mnie"&gt;Zarządzanie pojazdem - czy to dla mnie?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="lead"&gt;Własny pojazd może być przydatny, ale też wymaga poświęcenia mu &lt;strong&gt;sporej uwagi i czasu&lt;/strong&gt;. Na szczęście &lt;strong&gt;nie musimy sami pamiętać o wszystkich obowiązkach&lt;/strong&gt; kierowcy i posiadacza pojazdu, bo może to za nas robić solidnie napisana aplikacja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najpopularniejszym dzisiaj programem dla kierowców w Polsce (nie licząc może systemów nawigacji) jest &lt;em&gt;Yanosik&lt;/em&gt;. Pozwala egzekwować przepisy dotyczące prędkości na drogach poprzez uprzedzanie o zbliżającej się kontroli drogówki lub radarze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dziś chciałbym jednak napisać o innej, mniej znanej aplikacji która znalazła się w moim przyborniku przydatnych aplikacji mobilnych. Mowa o &lt;strong&gt;&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=br.com.ctncardoso.ctncar&amp;amp;hl=pl" target="_blank"&gt;Drivvo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, aplikacji która pozwala, jak autorzy to określają, &lt;em&gt;zarządzać pojazdami&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co kryje się pod tym pojęciem? Możliwości wykorzystania jest kilka, ale ja skupię się na tych, które pozwoliły mi rozwiązać pewne wcześniejsze problemy.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/drivvo-screenshot-android-01-480.png" alt="Zrzut ekranu aplikacji Drivvo"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Zrzut ekranu aplikacji Drivvo&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="o-czym-musimy-pamietac-jako-kierowcy"&gt;O czym musimy pamiętać jako kierowcy?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Spójrzmy na to ile zadań czeka właściciela dowolnego pojazdu. Po pierwsze, mamy pewne obowiązki narzucone prawnie:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;wykonywanie badań technicznych pojazdu,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;odnawianie ubezpieczenia OC,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Utrzymanie pojazdu w przyzwoitym stanie wymaga też innych, zwykle w pewien sposób regularnych czynności, np.:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;tankowania lub ładowania pojazdu,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;dbania o prawidłowe ciśnienie w oponach,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;wymiany oleju,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;wymiany filtrów paliwa, powietrza itp.,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;sprawdzenia stanu płynów,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;przeglądów w serwisie,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;smarowania łańcucha (w motocyklu).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Prawdopodobnie jeśli jesteście właścicielami pojazdu dłużej ode mnie, znajdziecie z łatwością jeszcze inne czynności warte wykonywania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dla osoby, której zależy przede wszystkim na jeździe, to już i tak &lt;b&gt;spora lista czynności pobocznych o których lepiej nie zapominać&lt;/b&gt;. Jak więc zagwarantować sobie, że przypomnimy je sobie w odpowiednim momencie?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kalendarz-i-todo-lista-nie-rozwiazuja-problemu"&gt;Kalendarz i todo-lista nie rozwiązują problemu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kalendarz&lt;/b&gt; albo &lt;b&gt;lista todo&lt;/b&gt; mogą nam przypomnieć o niektórych zadaniach. Tych narzędzi zapewne używacie na co dzień i w zupełności wystarczą do przypominania sobie o ważnych powtarzających się cyklicznie obowiązkach. W zupełności wystarczą, by zaplanować coroczne badanie techniczne pojazdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednak wiele z opisanych czynności powinniśmy wykonywać &lt;strong&gt;co pewien przejechany dystans&lt;/strong&gt;, np. co 400 km, 6000 km lub 15 000 km. Nie wiem jak Wy, ale ja zdecydowanie nie planuję zaprzątać sobie głowy pamiętaniem kilku stanów licznika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moim pierwszym podejściem żeby śledzić te wartości był arkusz w Excelu z liczbą przejechanych kilometrów oraz cykliczne zadanie na liście w którym miałem ocenić czy zbliżam się dodystansu gdzie potrzebna jest moja akcja. To rozwiązania się nie sprawdziło, a w dodatku było bardzo niewygodne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="drivvo-na-ratunek"&gt;Drivvo na ratunek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja &lt;em&gt;Drivvo&lt;/em&gt; rozwiązała dokładnie ten problem. Pozwala nam zdefiniować jakiego rodzaju powiadomienia chcemy otrzymywać i co jaką liczbę przejechanych kilometrów, lub co jaki czas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wystarczy więc wyrobić &lt;strong&gt;jeden prosty nawyk&lt;/strong&gt;: po każdym tankowaniu &lt;strong&gt;wpisać do aplikacji informację&lt;/strong&gt; o tankowaniu &lt;strong&gt;wraz z aktualnym stanem licznika&lt;/strong&gt;. Możemy też oczywiście aktualizować stan licznika częściej, np. na zakończenie dłuższej podróży, albo nawet zawsze gdy włączymy zapłon.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/drivvo-screenshot-android-02-480.png" alt="Zrzut ekranu aplikacji Drivvo"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Zrzut ekranu aplikacji Drivvo: fragment zapisanej historii pojazdu&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Notowanie zdarzeń dotyczących pojazdu daje też kilka dodatkowych korzyści. Po pewnym czasie możemy zgromadzić naprawdę solidne źródło informacji na temat rzeczywistych kosztów utrzymania pojazdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Program gromadzi informacje o wydatkach, częstotliwości tankowań i trasach. Na ich podstawie możemy dowiedzieć się precyzyjnie jakie jest średnie spalanie, koszty napraw czy wręcz &lt;strong&gt;średni koszt przejechania jednego kilometra&lt;/strong&gt; z uwzględnieniem wszystkich opłat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I niestety większość z nas zauważy, że potwierdza się to co Michał Szafrański pisał kiedyś w artykule o &lt;a href="http://jakoszczedzacpieniadze.pl/nowe-auto-z-salonu-calkowity-koszt-eksploatacji" rel="nofollow" target="_blank"&gt;koszcie eksploatacji auta&lt;/a&gt;. Mianowicie, że jak się to wszystko policzy, to korzystanie z taksówek okazuje się tańszym rozwiązaniem ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.drivvo.com/en/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Aplikacja Drivvo&lt;/a&gt; jest dostępna w sklepach &lt;em&gt;Google Play&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;iTunes&lt;/em&gt;. Roczna subskrypcja kosztuje &lt;b&gt;12 zł&lt;/b&gt; (Android) lub ok. &lt;b&gt;22,60 zł&lt;/b&gt; (iPhone).&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/drivvo-aplikacja-dla-kierowcow';
this.page.identifier = 'drivvo-aplikacja-dla-kierowcow';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Revisionist 0.0.1 wydany!</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/revisionist-0.0.1-wydany</link>
			<description>Pierwsze wydanie aplikacji do przeglądu zadań w Todoist na zakończenie trzeciego miesiąca prac.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/revisionist-0.0.1-wydany</guid>
			<pubDate>Wed, 31 May 2017 23:28:00 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="co-zawiera-pierwsze-wydanie-projektu"&gt;Co zawiera pierwsze wydanie projektu?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tytuł tego artykułu miał zgodnie z planem sprzed trzech miesięcy nosić dumny tytuł &lt;strong&gt;Revisionist 1.0.0 wydany!&lt;/strong&gt;. Drobna różnica jaką widać w tytule w stosunku do tego planu pokazuje, że czasami priorytety się zmieniają i nie wszystko co zaplanowane wychodzi dokładnie tak jak to przewidzieliśmy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomysł &lt;a href="https://revisionist.taurit.pl" target="_blank"&gt;pozostał jedynie pomysłem&lt;/a&gt; i listą życzeń względem aplikacji którą sam chciałbym mieć. Dziś dorzuciłem do niego jeszcze formularz pozwalający zapisać się na &lt;a href="https://revisionist.taurit.pl/get-notified"&gt;listę mailingową&lt;/a&gt;, co pozwoli mi śledzić ewentualne zainteresowanie i zostawić sobie drogę powrotu do tematu w przyszłości.
&lt;/p&gt;&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-12 col-md-offset-0"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/revisionist-get-notified-page.png" alt="Revisionist: strona, na której mozna zapisac się na listę mailingową"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Revisionist: strona, na której można zapisać się na listę mailingową.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="sukces-czy-porazka"&gt;Sukces czy porażka?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Projekt do wspomagania przeglądu zadań miał powstawać przez ostatnie trzy miesiące. W tym czasie z niejasnej wizji aplikacji która mogłaby mi pomóc &lt;a href="/tags/revisionist" target="_blank"&gt;powstały teksty&lt;/a&gt; określające wizję takiego narzędzia. Narzędzie to nie doczekało się jednak implementacji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W tym czasie próbowałem również wybadać rynek i jego potrzeby i tutaj spotkało mnie raczej rozczarowanie. Osoby szukające aplikacji takich jak ta można policzyć na palcach. Oczywiście zdawałem sobie sprawę, że plug-in do Todoista to nisza, ale w zderzeniu z danymi o rynku nie zdecydowałem się na poświęcenie kilkudziesięciu godzin na pełną realizację projektu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ale może to właśnie sukces&lt;/b&gt;? Metodyka &lt;i&gt;lean startup&lt;/i&gt; i wiele innych współczesnych znanych mi źródeł nt. przedsiębiorczości kładą mocny nacisk na to, żeby badać rynek, a nie ładować się w ciemno w realizację nikomu niepotrzebnych projektów.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/black-and-white-sport-fight-boxer.jpg" alt="Ilustracja"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Ilustracja, źródło: Pexels.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Okazało się, że &lt;b&gt;czasu po godzinach jest niewiele&lt;/b&gt; i przez ostatnie tygodnie nauczyłem się go nieco bardziej szanować. Mam nadzieję, że te doświadczenia pozwolą mi już wkrótce zrealizować wiele fajnych pomysłów, w których chce poświęcić więcej czasu na analizę i planowanie, aby faktycznie uderzać z działaniami już "prosto do celu".&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-dalej-z-blogiem"&gt;Co dalej z blogiem?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Blog ma teraz 3 miesiące. Pisanie mi się spodobało i widzę w nim wartość. Bardzo spodobało mi się również czytanie blogów i żałuję, że miałem ostatnio tak mało czasu na ich śledzenie. Mam w tej chwili na swojej liście zadań jeszcze kilkadziesiąt blogowych artykułów do przejrzenia które mnie zainteresowały ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Będę więc chciał kontynuować publikowanie. Teraz już na moich własnych zasadach, gdzie będzie &lt;b&gt;mniej tekstów technicznych&lt;/b&gt; a w ich miejsce więcej takich dotyczących &lt;strong&gt;produktywności&lt;/strong&gt; i budowania własnego &lt;i&gt;systemu&lt;/i&gt; działania oraz otoczenia które nam sprzyja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prawdopodobnie kilka artykułów straci w związku z tym rację bytu, a niektóre zostaną lekko przeredagowane. Na szczegóły jednak przyjdzie jeszcze czas, ale blog pod obecnym adresem na pewno będzie również osiągalny :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="dsp-2017-wrazenia"&gt;DSP 2017 - wrażenia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To także mój 20. i ostatni artykuł w ramach &lt;a href="http://devstyle.pl/daj-sie-poznac/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;DSP2017&lt;/a&gt;. Nie pisałem prawie wcale o konkursie, bo jak wiadomo ten nigdy nie jest celem samym w sobie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na pewno pozwolił mi przełamać się i wystartować z blogiem, a także dostrzec że &lt;b&gt;w polskim Internecie dzieje się sporo fajnych rzeczy&lt;/b&gt;. Wiem teraz, że wśród blogów rówieśników można znaleźć prawdziwe perełki.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/thumbs-up-meme.jpg" alt=""&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Ilustracja, źródło: Pexels.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dziękuję wszystkim z Was, którzy tu choć raz zajrzeli z tej okazji. A jeśli nawet nie zajrzeli, to naprawdę &lt;b&gt;fajnie było móc z wami chwilę podyskutować&lt;/b&gt; w komentarzach na Waszych blogach. Mam nadzieję, że choć kilka z nich przetrwa próbę czasu i jeszcze nieraz będzie można na nie zajrzeć i wymienić się swoja perspektywą na różne tematy :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do zobaczenia!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/revisionist-0.0.1-wydany';
this.page.identifier = 'revisionist-0.0.1-wydany';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Jak przyspieszyć bloga z Cloudflare (za darmo)</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-przyspieszyc-bloga-cloudflare</link>
			<description>Jak przyspieszyć bloga: o narzędziach, które firma Cloudflare oferuje za darmo, a które w znaczący sposób potrafią zmienić postrzeganie naszych blogów i stron.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-przyspieszyc-bloga-cloudflare</guid>
			<pubDate>Tue, 30 May 2017 20:34:01 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="szybki-blog-przyciaga-czytelnikow"&gt;Szybki blog przyciąga czytelników&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeśli prowadzisz bloga, to &lt;strong&gt;treści które tworzysz&lt;/strong&gt; są najprawdopodobniej jego największą wartością dla innych. Od czasu do czasu jednak warto przyjrzeć się także &lt;strong&gt;aspektom technicznym&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warto nie tylko z próżności i chęci zmian dla samych zmian, ale także po to, by upewnić się, że wszyscy czytelnicy odwiedzający naszą witrynę są w stanie zobaczyć nasze treści bez przeszkód. Jedną z największych takich przeszkód wydaje się &lt;strong&gt;wolne ładowanie się strony&lt;/strong&gt;, co odczuwają szczególnie osoby trafiające na nasze treści na smartfonach. A tych od pewnego czasu &lt;a href="https://www.theguardian.com/technology/2016/nov/02/mobile-web-browsing-desktop-smartphones-tablets" target="_blank" rel="nofollow"&gt;jest już więcej&lt;/a&gt; niż użytkowników surfujących na dużych monitorach.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/traffic-car-vehicle-black.jpg" alt=""&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Ilustracja, źródło: &lt;a href="https://www.pexels.com/photo/traffic-car-vehicle-speed-8775/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Pexels&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Amazon w 2008 roku policzył, że &lt;b&gt;każde 100ms podczas ładowania strony kosztuje ich 1% przychodu&lt;/b&gt;. To ledwie 1/10 sekundy. Skoro tak niewielki czas ma wpływ na decyzje o zakupie lub jej braku, ma również na pewno wpływ na ogólny odbiór strony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google w narzędziu dla twórców stron internetowych &lt;a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Page Speed&lt;/a&gt; uwzględnia czas ładowania strony jako istotny czynnik wpływający na jej końcową ocenę punktową. Można się również domyślać, że ten parametr ma duży wpływ na pozycję naszej strony w wynikach wyszukiwania, na której na pewno wielu z nas należy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-szybko-powinien-adowac-sie-blog"&gt;Jak szybko powinien ładować się blog?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak szybko w idealnym świecie powinna ładować się strona? Jako odpowiedź najczęściej pojawia się wartość &lt;span class="bg-success text-success"&gt;100ms&lt;/span&gt;. To czas, w którym &lt;strong&gt;użytkownik typowo &lt;a href="https://cogsci.stackexchange.com/questions/1664/what-is-the-threshold-where-actions-are-perceived-as-instant" target="_blank" rel="nofollow"&gt;nie dostrzega opóźnienia&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osiągnięcie takiego wyniku jest w praktyce bardzo trudne. W &lt;a href="https://www.webdesignerdepot.com/2016/02/how-slow-is-too-slow-in-2016/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;badaniu z 2011&lt;/a&gt; obliczono, że mediana wynosiła wówczas ok. 2.9 sekundy, co jest wyraźnie dalekie od ideału i nawet intuicyjnie wskazuje na dość długi czas ładowania strony.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/blog-loading-time-user-perception.png" alt=""&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Czas ładowania się strony internetowej i jego postrzeganie przez użytkowników, źródło: &lt;a href="https://blog.radware.com/applicationdelivery/wpo/2014/07/eight-tricks-improve-perceived-web-performance/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Web Performance Today&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Czas poniżej 1 sekundy wydaje się na blogowe standardy wystarczająco dobry&lt;/b&gt; i jeśli się w nim mieścimy to nie sądzę, abyśmy tracili czytelników z powodu powolnego ładowania się strony. Tym niemniej każde kilka milisekund się liczy i może zmieniać odbiór oglądanej treści.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="przyczyny-powolnego-adowania-sie-stron"&gt;Przyczyny powolnego ładowania się stron&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podstawowymi dostępnymi dla nas jako twórców sposobami na poprawę czasu ładowania strony może być np.:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;zmniejszenie ilości i rozmiaru ładowanych obrazków&lt;/b&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;rezygnacja z dużych bibliotek JavaScript&lt;/b&gt; takich jak jQuery (jeśli ich nie używamy, a zostały załączone przez nasz system blogowy),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;użycie statycznego generatora stron&lt;/b&gt; jak popularny Jekyll, aby zminimalizować pracę którą musi wykonać serwer gdy zostanie poproszony o przesłanie strony bloga.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jednak jeśli nawet w miejscu naszego bloga będzie jedynie widniał ogromny napis &lt;i&gt;"Under Construction"&lt;/i&gt;, to istnieje ryzyko, że czas ładowania naszej strony będzie całkiem długi, dłuższy niż to 100 milisekund.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przyczyną, której mogliśmy nie wziąć pod uwagę, jest duży wpływ &lt;b&gt;konfiguracji środowiska, na którym jest hostowana strona&lt;/b&gt; na czasy dostępu. Przykładowymi czynnikami zależnymi od tej konfiguracji są &lt;strong&gt;odległość geograficzna&lt;/strong&gt;, która dzieli czytelnika od serwera hostingowego na którym trzymany jest blog, albo to, czy serwer ma włączoną &lt;b&gt;kompresję dla wysyłanych zasobów&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;a href="/assets/img/posts/nordvpn-geographic-distance.png" target="_blank"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/nordvpn-geographic-distance.png" alt="okno programu NordVPN"&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Okno programu NordVPN dostarczającego usługę VPN. Dla serwerów jest prezentowana &lt;strong&gt;odległość geograficzna&lt;/strong&gt;, ponieważ to istotny parametr wpływający na szybkość komunikacji między maszynami. Projektując strony nie zawsze bierzemy to pod uwagę.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="jak-cloudflare-moze-pomoc-przyspieszyc-strone"&gt;Jak Cloudflare może pomóc przyspieszyć stronę?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;a href="https://www.cloudflare.com/network/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;mapie serwerów CloudFlare&lt;/a&gt; znajduje się dziś &lt;b&gt;115 centrów danych&lt;/b&gt;, które są rozsiane po całym świecie. Możemy użyć Cloudflare jako serwisu pośredniczącego w wymianie danych &lt;b&gt;pomiędzy gościem naszego serwisu, a hostingiem&lt;/b&gt; gdzie trzymany jest blog. Ten model działania usługi Cloudflare pokazuje rysunek 4.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;a href="/assets/img/posts/cloudflare-model-by-troy-hunt.png" target="_blank"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/cloudflare-model-by-troy-hunt.png" alt="Model działania usługi Cloudflare"&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 4. Model działania usługi Cloudflare. Źródło: &lt;a href="https://www.troyhunt.com/get-started-with-cloudflare-security-on/" target="_bank" rel="nofollow"&gt;Troy Hunt&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mogłoby się wydawać, że dodanie serwisu pośredniczącego w komunikacji między użytkownikiem a serwerem musi spowolnić pobieranie strony. Jednak w praktyce dzieje się dokładnie przeciwnie. W praktyce serwerów Cloudflare jest tak wiele, że &lt;b&gt;najprawdopodobniej jeden z nich będzie bliżej Twojego czytelnika niż serwer gdzie hostujesz bloga&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Serwery te mogą również działać jako &lt;i&gt;cache&lt;/i&gt; i przechowują najczęściej pobierane zasoby. Niekiedy czytelnik który na nią wchodzi nie będzie musiał się nawet wcale kontaktować z oryginalnym, dalszym geograficznie serwerem.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-dostajemy-za-darmo"&gt;Co dostajemy za darmo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nie wydając ani grosza dostajemy zestaw naprawdę świetnych usług. Osoby, które nie miały wcześniej styczności z serwisem bywają nawet zaskoczone.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote lang="en"&gt;
&lt;p&gt;"Is there a catch i'm missing? How do they offer SSL and a CDN for free? (..)? Are there limits they're not describing on their plans page?"&lt;/p&gt;
&lt;p class="text-right"&gt;Źródło: &lt;a href="https://www.reddit.com/r/Wordpress/comments/2zpq2g/cloudflare_free_plan_too_good_to_be_true/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;CloudFlare free plan; too good to be true?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Przegląd możliwości, które dostajemy za darmo znajdziemy w kursie &lt;a href="https://app.pluralsight.com/library/courses/cloudflare-security-getting-started/table-of-contents" target="_blank"&gt;Getting Started with CloudFlare™ Security&lt;/a&gt; Troya Hunta na Pluralsight. Poniżej natomiast przedstawiam te, z których korzystam na blogu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Darmowy certyfikat SSL/TLS&lt;/strong&gt;. Ponieważ użytkownik łączy się tak naprawdę z serwerem Cloudflare, ma on możliwość zapewnienia dla tego połączenia obsługi SSL. Dostajemy więc łatwy w konfiguracji dostęp do naszej witryny przez &lt;b&gt;HTTPS&lt;/b&gt; i to za darmo. To już wystarczający powód, żeby zainteresować się założeniem konta w Cloudflare.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wsparcie dla HTTP2&lt;/strong&gt;. Połączenie https realizowane jest z użyciem dość nowego standardu HTTP2. Nawet jeśli nasz hosting go nie wspiera (jak np. lubiany przeze mnie &lt;i&gt;Azure Web Apps&lt;/i&gt;, gdzie adaptacja HTTP2 idzie bardzo powoli), to w połączeniu użytkownika z Cloudflare będzie on dostępny.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Analityka ruchu na stronie.&lt;/strong&gt; Możemy np. liczyć unikalnych gości bez umieszczania na stronie skryptów takich jak Google Analytics (jeśli ich nie potrzebujemy) i zaoszczędzić na szybkości ładowania się tych skryptów. Cloudflare może policzyć te statystyki, bo cały ruch do naszej strony jest kierowany przez jego serwery.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zarządzanie DNS-ami naszej domeny&lt;/strong&gt;. Cloudflare ze względu na model działania musi pełnić rolę serwera DNS dla naszej strony. Przy tej okazji zapewnia nam proste narzędzie, które pozwala dodawać poddomeny, domeny dla e-maili czy inne wpisy DNS przy minimalnym ryzyku zepsucia czegoś w konfiguracji.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Możliwość włączenia HSTS&lt;/strong&gt;. Pozwala to wymusić na przeglądarkach użycie HTTPS i znacząco utrudnia niektóre ataki.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ochrona przed atakami DDOS&lt;/strong&gt;. Ta funkcjonalność jest dla wielu osób flagową usługa Cloudflare. Ryzyko ataków na blogi wydaje się minimalne, ale to miły dodatek.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Automatyczna minifikacja plików CSS, JS, HTML&lt;/strong&gt;. Wykonywana na tyle bezpiecznie, że od dwóch lat nie miałem z nią żadnego problemu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cache dla plików&lt;/strong&gt;. A także możliwość łatwej konfiguracji czasu cache'owania konkretnych zasobów przez przeglądarki.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;I to wszystko w ramach darmowej usługi świetnej jakości. Jak tu nie polecić takiego rozwiązania? W związku z tym polecam &lt;a href="https://www.cloudflare.com/" target="_blank"&gt;skorzystanie z tych możliwości&lt;/a&gt;, gdy tylko znajdziecie chwilę czasu i ochotę na to by podłubać przy swoim projekcie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dzięki za odwiedziny, powodzenia z Waszymi blogami i do zobaczenia!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-przyspieszyc-bloga-cloudflare';
this.page.identifier = 'jak-przyspieszyc-bloga-cloudflare';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>The Freedom Journal: algorytm na osiągnięcie celu?</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/the-freedom-journal</link>
			<description>The Freedom Journal: specjalny notatnik, który ma nam pomóc w osiągnięciu swojego celu</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/the-freedom-journal</guid>
			<pubDate>Thu, 25 May 2017 21:41:01 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="cel-w-100-dni"&gt;Cel w 100 dni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ile czasu potrzebujesz, żeby osiągnąć &lt;strong&gt;najważniejszy dla Ciebie obecnie cel&lt;/strong&gt;? To pewnie dla większości z nas trudne pytanie, bo im horyzont czasowy dłuższy, tym więcej niepewności. W dodatku jeśli jesteśmy na początku drogi, np. myślimy o rozkręceniu nowego projektu, to może nam brakować perspektywy albo doświadczenia żeby w ogóle zaplanować swoje działania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em lang="en"&gt;The Freedom Journal&lt;/em&gt; to projekt, który ma nam pomóc &lt;strong&gt;osiągnąć cel w 100 dni&lt;/strong&gt;. Projekt &lt;a href="https://www.kickstarter.com/projects/eofire/the-freedom-journal-accomplish-your-1-goal-in-100" rel="nofollow" target="_blank"&gt;zebrał na portalu Kickstarter&lt;/a&gt; ponad $450,000 i od czasu jego pojawienia się na rynku zdążył zaskarbić sobie wielu fanów. Póki co głównie w Stanach Zjednoczonych i Kanadzie, bo jedynie tam jest dystrybuowany. Są też jednak opcje dla ludzi z naszego kontynentu, o czym później.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="the-freedom-journal-dziennik-dla-leniwych"&gt;&lt;span lang="en"&gt;The Freedom Journal&lt;/span&gt;: dziennik dla leniwych?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pomysł jest prosty, a jednocześnie wydaje mi się oryginalny, bo z niczym podobnym wcześniej się nie spotkałem. &lt;em lang="en"&gt;The Freedom Journal&lt;/em&gt; jest w zasadzie &lt;strong&gt;notatnikiem&lt;/strong&gt;, ale takim, który... podpowiada nam co pisać.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dziennik ten pomaga nam w codziennym planowaniu akcji, które mają nas prowadzić do osiągnięcia określonego przez nas celu. Kto planuje swoje działania z wyprzedzeniem, wie jaką siłą jest przeznaczenie odrobiny czasu na przemyślenie planu zanim rzucimy się do działań.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten dziennik nadaje naszemu planowaniu systematyczność i pewien porządek. Wystarczy podążać za pytaniami, które inspirują nas zarówno do kreatywnego jak i racjonalnego myślenia i pozwalają posunąć się naprzód w przedsięwzięciach.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;a href="/assets/img/posts/the-freedom-journal-example-page.png" target="_blank"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/the-freedom-journal-example-page.png" alt="Przykładowa strona z The Freedom Journal"&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Przykładowa strona z The Freedom Journal&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="czy-to-dziaa"&gt;Czy to działa?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na informacje o tym projekcie natknąłem się już dwukrotnie słuchając podcastów zza oceanu i w obu przypadkach jego recenzje były entuzjastyczne. Sam planuję spróbować już za parę dni i mam póki co jedynie dylemat który z dwóch pomysłów, które chodzą mi po głowie warto najpierw wziąć na celownik i uznać za priorytet na nadchodzące 3 miesiące.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/the-freedom-journal-quotes.jpg" alt="Przykładowy cytat w dzienniku"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Oprócz samego planowania, możemy przed rzuceniem się w wir pracy zainspirować się cytatami ludzi sukcesu&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pomysł podoba mi się z tego powodu, że wydaje się &lt;strong&gt;zmniejszać do minimum opór przed planowaniem&lt;/strong&gt; dużego przedsięwzięcia. Myślę, że również dość łatwo przywiązać się do tej książeczki, która jest ładnie i jakościowo wydana, i tym bardziej potraktować swoje zobowiązanie codziennego pisania na poważnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak jak wspomniałem, &lt;a href="https://thefreedomjournal.com/" target="_blank" lang="en"&gt;The Freedom Journal&lt;/a&gt; jest obecnie sprzedawany jedynie na kontynencie amerykańskim. Na ten moment nakład w brytyjskim sklepie Amazon się skończył, co uniemożliwia tanią dostawę zakupu do Polski. Najlepszą opcją jaką w tej sytuacji widzę, jest wzięcie sprawy w swoje ręce i skorzystanie z wersji elektronicznej, którą dostajemy w PDF-ie i możemy wydrukować. Wariant elektroniczny kosztuje $30, ale możemy dość łatwo uzyskać zniżkę do $25, co przy dzisiejszym tanim kursie dolara pozwala na zakup &lt;strong&gt;w cenie ok. 93 zł&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/the-freedom-journal';
this.page.identifier = 'the-freedom-journal';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Po co Ci f.lux?</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/flux</link>
			<description>Flu.x i niebieskie światło z monitora. Czy aplikacja faktycznie pozwoli rozwiązać problem i czy w ogóle mamy jakiś problem?</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/flux</guid>
			<pubDate>Mon, 22 May 2017 20:38:10 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="czy-f.lux-dziaa"&gt;Czy f.lux działa?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://justgetflux.com/" target="_blank"&gt;F.lux&lt;/a&gt; to małe narzędzie pozwalające nam "ocieplić" kolory na ekranie po zachodzie słońca. Ma to pomóc zniwelować &lt;strong&gt;negatywny wpływ niebieskiego światła&lt;/strong&gt; na nasze zdrowie i lepiej spać.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta aplikacja, która niegdyś wydawała się niszową ciekawostką dla nerdów, zdobyła już całkiem sporą popularność. W niedawnej aktualizacji dla &lt;i&gt;Windows 10&lt;/i&gt; Microsoft wprowadził nawet na poziomie systemu operacyjnego funkcję &lt;em&gt;Night Light&lt;/em&gt;, która w analogiczny sposób modyfikuje wyświetlany na ekranie obraz (o ile ją włączymy).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Czy takie profilaktyczne działania mają sens? Badania i eksperymenty, których w tym temacie &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Effects_of_blue_lights_technology" target="_blank"&gt;jest już sporo&lt;/a&gt;, pokazują że tak. Jednak &lt;b&gt;aplikacja to tylko część rozwiązania&lt;/b&gt;, którego możemy potrzebować.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F.lux jest jak umycie pach, gdy tak naprawdę potrzebujemy prysznica. Jeśli chcemy skorzystać z tego co oferuje, musimy do pewnego stopnia zrozumieć problem.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;a href="/assets/img/posts/flux.png" target="_blank"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/flux.png" alt="Zrzut ekranu aplikacji F.lux"&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Zrzut ekranu aplikacji f.lux&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="co-jest-nie-tak-z-niebieskim-swiatem"&gt;Co jest nie tak z niebieskim światłem?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kto uważał w podstawówce, pamięta może, że zgodnie z podręcznikiem człowiek posiada dwa rodzaje komórek czułych na światło — czopki i pręciki. Jedne pozwalają lepiej widzieć w dzień, drugie w nocy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta historia nie jest jednak kompletna. Od dawna istniały eksperymentalne przesłanki, a od 1998 mamy znacznie szerszą wiedzę na temat &lt;strong&gt;trzeciego rodzaju komórek czułych na światło&lt;/strong&gt; u zwierząt. W polskojęzycznej Wikipedii nie ma jeszcze artykułu na ich temat, ale można o nich poczytać po angielsku pod hasłem &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intrinsically_photosensitive_retinal_ganglion_cells"&gt;ipRGC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co ciekawe, informacji z tego trzeciego rodzaju komórek &lt;b&gt;mózg nie interpretuje jako obrazu&lt;/b&gt;. Informacje o otoczeniu uzyskane w ten sposób wykorzystuje do wywnioskowania tego &lt;b&gt;jaka jest pora cyklu dobowego&lt;/b&gt; i adekwatnego przygotowania organizmu do snu lub aktywności.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;a href="/assets/img/posts/spectrum-for-melanopic-effect.jpg" target="_blank"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/spectrum-for-melanopic-effect.jpg" alt="Spektrum: melanopic effect"&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Czułość ludzkiego oka (receptora &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Melanopsin" target="_blank"&gt;melanopsyny&lt;/a&gt;) na fale świetlne poszczególnej długości. Źródło: &lt;a href="https://www.dial.de/en/blog/article/hcl-human-centric-lighting/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;dial.de&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Białko &lt;i&gt;melanopsyna&lt;/i&gt; które służy jako fotoreceptor jest czułe szczególnie na niebieskie światło (zob. rys. 2), które jest charakterystyczne dla światła słonecznego (&lt;a href="http://www.tech-led.com/wp-content/uploads/2016/08/Sun-Light-2.jpg" target="_blank" rel="nofollow"&gt;szczególnie w południe&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;Intensywne niebieskie światło sygnalizuje nam więc, że mamy środek dnia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Produkowane dziś urządzenia elektroniczne natomiast chętnie korzystają z niebieskich diod elektroluminescencyjnych (LED), które przy bardzo niskim zużyciu energii emitują dobrze widzialne przez człowieka oświetlenie. O długoterminowym wpływie tego światła na nasz wzrok i zdrowie &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/High-energy_visible_light#Blue-light_hazard" target="_blank" rel="nofollow"&gt;wiemy jeszcze dość mało&lt;/a&gt;, żeby wyciągać daleko idące wnioski.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wiemy jednak z pewnością, że to niebieskie światło ma dodatkowy, nieplanowany efekt wieczorami. Dostarcza nam nie tylko stosunkowo prawdziwą informację o tym co widzimy, ale też często &lt;b&gt;fałszywą informację o tym jaka jest pora dnia&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;a href="/assets/img/posts/ipad-spektrum-swiatla.png" target="_blank"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/ipad-spektrum-swiatla.png" alt="Spektrum światła emitowanego prze iPad Pro"&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Spektrum światła emitowanego przez iPada Pro przy domyślnych ustawieniach profilu kolorów ekranu. Źródło: &lt;a href="https://fluxometer.com/" target="_blank"&gt;fluxometer.com&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="aplikacja-to-za-mao"&gt;Aplikacja to za mało?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja taka jak &lt;em&gt;f.lux&lt;/em&gt; i jego alternatywy to spory krok w dobrym kierunku. &lt;b&gt;Warto moim zdaniem "skręcić" nimi na noc kolory do niskich temperatur&lt;/b&gt;, a w miarę możliwości zmniejszyć również jasność ekranu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warto jednak zauważyć, że nawet jeśli zastosujemy na laptopie taki filtr, to nic nam to nie da, jeśli korzystamy w mieszkaniu ze świetlówek, żarówek LED emitujących białe światło, albo korzystamy przed snem ze smartfonu lub telewizora bez takich filtrów. Żeby rozwiązanie działało, musi być kompleksowe, co wynika ze specyfiki problemu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muszę przyznać, że chociaż sen nigdy nie wydawał mi się pilnym osobistym problemem, to perspektywa lepszego wysypiania się na co dzień bez inwestowania w to dodatkowego czasu jest dla mnie intrygująca. Z tego powodu staram się właśnie zgłębić zarysowany tu dziś temat i zapewne wkrótce napiszę jeszcze co nieco o nim. Zapraszam więc do śledzenia bloga :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jestem natomiast ciekawy, czy jako użytkownik f.luxa &lt;b&gt;obserwujesz faktycznie jego wpływ na swój sen&lt;/b&gt;? Osobiście do tej pory nie zauważyłem dużej zmiany, ale też moje użytkowanie było do tego tygodnia dość nieprzemyślane. Nowymi obserwacjami będę mógł się za to podzielić za kilka tygodni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dziękuję za odwiedziny na blogu!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/flux';
this.page.identifier = 'flux';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Jpeg2000: ciekawy format do archiwizacji skanów i zdjęć dokumentów</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jpeg2000-archiwizacja-danych</link>
			<description>JPEG-2000 to następca JPG, który niestety się nie przyjął. Można go jednak zastosować do archiwizacji danych i osiągnąć dobre wyniki.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jpeg2000-archiwizacja-danych</guid>
			<pubDate>Tue, 16 May 2017 21:27:10 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="digitalizacja-dokumentow-a-przestrzen-na-dysku"&gt;Digitalizacja dokumentów a przestrzeń na dysku&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Żeby utrzymać w swoich dokumentach porządek, staram się &lt;strong&gt;digitalizować dosłownie wszystko, czego nie potrzebuję na papierze&lt;/strong&gt;: faktury, ręczne notatki, paragony i papierową korespondencję. Niedawno pisałem więcej o motywacjach stojących za trzymaniem takiego porządku i &lt;a href="/posts/zycie-bez-papieru" target="_blank"&gt;narzędziach do digitalizacji&lt;/a&gt; jakich w tym celu używam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stanąłem ostatnio przed mikro-dylematem: &lt;strong&gt;w jakim formacie przechowywać takie dokumenty?&lt;/strong&gt; Skany czy zdjęcia potrafią zająć sporo miejsca na dysku. Zdjęcie niezbyt bogatej w treść ręcznie zrobionej notatki  wykonane moim smartfonem potrafi zajmować 1-2 megabajty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przestrzeń na dyskach talerzowych jest niby tania, ale &lt;b&gt;rozrzutność ma swoje wady&lt;/b&gt;. Gdy kolekcja zdjęć zaczęła u mnie osiągać rozmiary powyżej 100 GB, zaczęło się to robić niewygodne. Skończyło się miejsce na SSD, zaczęło go brakować na dysku backupowym, przestałem łapać się na darmowe plany dysków w chmurze, a synchronizacja OneDrive na innych moich maszynach zwolniła.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postanowiłem więc trochę zoptymalizować składowanie danych.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moj-wybor-jpeg2000"&gt;Mój wybór: Jpeg2000&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wyszedłem od formatu JPEG, w którym typowo zachowywane są zdjęcia na smartfonie. Poszukując czegoś, co zapewni lepszy stopień kompresji dla skanów, dość szybko trafiłem na &lt;a href="https://jpeg.org/jpeg2000/" target="_blank"&gt;standard JPEG2000&lt;/a&gt;. Już kilka cytowanych niżej zdań zabrzmiało zachęcająco.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote cite="http://www.dpbestflow.org/file-format/archive-file-formats#jpeg" lang="en"&gt;Some of the cultural institutions finding JPEG2000 to be the best current solution for their archiving needs include &lt;b&gt;The Library of Congress&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;the Harvard University Library&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Library and Archives Canada&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Chronicling America&lt;/b&gt; website and the &lt;b&gt;Google Library Project&lt;/b&gt;.&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
Źródło: &lt;a href="http://www.dpbestflow.org/file-format/archive-file-formats#jpeg" target="_blank" rel="nofollow"&gt;dpbestflow.org/file-format/archive-file-formats#jpeg&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Skoro tak duże instytucje wybrały ten format, to musi on mieć parę zalet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tym co sprawia, że JPEG 2000 szczególnie nadaje się do archiwizacji dokumentów, jest jego &lt;strong&gt;przewaga przy wysokim stopniu kompresji&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Nie występują np. artefakty blokowe&lt;/strong&gt;, które są tak charakterystyczne dla klasycznego JPEG-a operującego na blokach 8x8 pikseli.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-12 col-md-offset-0"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;a href="/assets/img/posts/porownanie-jpeg-jpeg2000-zdjecie.jpg" target="_blank"&gt;&lt;img src="/assets/img/posts/porownanie-jpeg-jpeg2000-zdjecie.jpg" alt="Porównanie formatów JPEG i JPEG2000 przy wysokim stopniu kompresji"&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Porównanie wyniku kompresji z użyciem standardów JPEG i JPEG2000 dla zdjęcia. Zastosowano &lt;strong&gt;wysokie współczynniki kompresji&lt;/strong&gt;, dające &lt;b&gt;taki sam rozmiar plików&lt;/b&gt; dla obu plików wyjściowych.&lt;br&gt;&lt;br&gt;
             Od lewej:&lt;br&gt;
            1) plik wejściowy JPG (JPEG, &lt;b&gt;324 kb&lt;/b&gt;),&lt;br&gt;
            2) plik JP2 po kompresji (JPEG2000, &lt;b&gt;36 kb&lt;/b&gt;),&lt;br&gt;
            3) plik JPG po kompresji (JPEG, &lt;b&gt;36 kb&lt;/b&gt;)&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W przypadku zdjęć zależy nam zwykle na zachowaniu jak najlepszej &lt;b&gt;jakości obrazu&lt;/b&gt;. Jeśli jednak archiwizujemy paragony, albo stare notatki ze studiów, to zwykle wystarczy nam zachowanie &lt;b&gt;czytelności tekstu&lt;/b&gt; lub innych danych które są na dokumencie. Można więc znacznie mocniej "przykręcić śrubę" i poszukać optymalnego poziomu kompresji blisko maksimum możliwości, nie przejmując się zbytnio artefaktami.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/porownanie-jpeg-jpeg2000-tekst.jpg" alt="Porównanie formatów JPEG i JPEG2000 przy wysokim stopniu kompresji"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Porównanie wyniku kompresji z użyciem standardów JPEG i JPEG2000 dla tekstu. Od góry:&lt;br&gt;
            1) plik wejściowy JPG (JPEG, &lt;b&gt;142 kb&lt;/b&gt;),&lt;br&gt;
            2) plik JP2 (JPEG2000, &lt;b&gt;8 kb&lt;/b&gt;),&lt;br&gt;
            3) plik JPG (JPEG, &lt;b&gt;8 kb&lt;/b&gt;)&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="chcesz-poeksperymentowac"&gt;Chcesz poeksperymentować?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeśli masz ochotę wypróbować jak ten format kompresji sprawdzi się na Twoich zdjęciach lub dokumentach, wystarczy zainstalować narzędzie &lt;a href="https://www.imagemagick.org/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;ImageMagick&lt;/a&gt; i przekonwertować kilka plików z różnymi współczynnikami kompresji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poniżej podaję przykładowe polecenia konwertujące obrazek do formatu JP2:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class="language-bash"&gt;# Convert to JPEG2000
magick convert input.jpg -define jp2:quality=37 output.jp2

# Convert to JPEG2000, reduce number of channels to 1 (grayscale)
magick convert input.jpg -colorspace gray output-gray.jp2

# Convert to JPEG (for reference)
magick convert input.jpg -quality 20 output.jpg
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id="podsumowanie"&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Opisany format całkiem dobrze sprawdza się w zadaniu archiwizacji. Co prawda JPEG2000 był projektowany dla znacznie szerszej gamy zastosowań niż archiwizacja, ale mimo to w tym wąskim zastosowaniu też na dzisiaj &lt;strong&gt;nie znalazłem dla niego lepszej alternatywy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wśród &lt;span class="bg-success text-success"&gt;zalet&lt;/span&gt; mogę wymienić:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;znacznie lepsza czytelność obrazu w porównaniu z klasycznym algorytmem JPEG dla zadanej wielkości skompresowanego pliku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;istniejące wsparcie dla tego formatu w narzędziach z których korzystam: &lt;i&gt;IrfanView&lt;/i&gt; do przeglądania (wsparcie jako plug-in), &lt;i&gt;ImageMagick&lt;/i&gt; do konwersji&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;możliwość zastosowania w tworzonych aplikacjach. Standard jest solidnie zaprojektowany i bierze pod uwagę wiele scenariuszy wykorzystania które wspiera, np. optymalne dostarczanie obrazu przez Internet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wśród &lt;span class="bg-danger text-danger"&gt;wad&lt;/span&gt; zauważam natomiast:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ryzyko, że za kilka lat może być ciężko o narzędzia czytające ten format,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;brak wsparcia w popularnych aplikacjach graficznych, czy &lt;a href="https://caniuse.com/#feat=jpeg2000" target="_blank" rel="nofollow"&gt;przeglądarkach internetowych&lt;/a&gt;. Zanim podzielimy się zarchiwizowanymi plikami, będzie je trzeba przekonwertować na coś popularnego.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dziękuję za odwiedziny na blogu! A może Ty znasz jakąś &lt;strong&gt;inną dobrą alternatywę dla JPEG-a&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/jpeg2000-archiwizacja-danych';
this.page.identifier = 'jpeg2000-archiwizacja-danych';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Schowek w Windows: narzędzia dla produktywnych</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/schowek-windows-narz%C4%99dzia</link>
			<description>Narzędzia pomagające w codziennej pracy ze schowkiem Windows.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/schowek-windows-narz%C4%99dzia</guid>
			<pubDate>Mon, 15 May 2017 21:20:10 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="sztuka-kopiowania"&gt;Sztuka kopiowania&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skróty &lt;em&gt;Ctrl+C&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Ctrl+V&lt;/em&gt; które mamy zakodowane w palcach lewej dłoni są w dzisiejszym szybkim świecie &lt;strong&gt;niezbędne do przetrwania&lt;/strong&gt;. Nie tylko ułatwiają pracę z komputerem, ale pozwalają nam szybko stworzyć pracę magisterską, wierszyk z życzeniami urodzinowymi czy kod źródłowy programu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schowek może być też źródłem niepokoju. Może nachodząca nas osoba czegoś nie dociśnie przy kopiowaniu i wklei coś co nie było przeznaczone dla jej oczu? Niby nic tajnego tam zwykle nie ma, a jednak. Faktem jest, że złośliwe oprogramowanie często monitoruje schowek przez który czasem przechodzą nasze hasła, wiadomości, linki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Choć wielu z nas opanowało sztukę korzystania z tych magicznych skrótów, w czasach kryzysu lub znudzenia możemy dodatkowo pomyśleć o &lt;b&gt;optymalizacji tej czynności&lt;/b&gt; ;)&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/copying-and-pasting-from-stackoverflow.jpg" alt="Okładka fikcyjnej książki Copying and Pasting from StackOverflow"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Kopiowanie i wklejanie jest sztuką. Źródło: &lt;a href="https://www.gitbook.com/book/tra38/essential-copying-and-pasting-from-stack-overflow/details" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Gitbook.com&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="dla-nerdow-superschowek-w-resharperze"&gt;Dla nerdów: superschowek w ReSharperze&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeśli programujecie i korzystacie na co dzień z flagowego narzędzia od JetBrains, to możecie łatwo skorzystać z &lt;a href="https://www.jetbrains.com/help/resharper/2017.1/Coding_Assistance__Multiple_Entries_Clipboard.html" target="_blank"&gt;historii schowka w ReSharperze&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wystarczy, że przy wklejaniu tekstu zamiast &lt;i&gt;Ctrl+V&lt;/i&gt; wciśniemy &lt;i&gt;Ctrl+&lt;b&gt;Shift&lt;/b&gt;+V&lt;/i&gt; i otrzymujemy dostęp do historii schowka zarejestrowanej od momentu uruchomienia Visual Studio. Jeśli przez przypadek nadpiszemy sobie coś, co skopiowaliśmy do schowka, to nic straconego, bo możemy to nadal bezpiecznie wkleić.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/resharper-clipboard-history.png" alt="ReSharper: historia schowka"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Historia schowka w ReSharperze, po naciśnięciu kombinacji klawiszy &lt;em&gt;Ctrl+Shift+V&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="rozwiazanie-ogolniejsze-ditto-lub-clcl"&gt;Rozwiązanie ogólniejsze: Ditto lub clcl&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Opisane wyżej rozwiązanie działa jedynie w ramach Visual Studio i w dodatku wymaga zainstalowanego ReSharpera. O ile czasem ta wiedza może się okazać praktyczna (np. u kolegi z pracy), to lepiej zainwestować w ogólniejsze rozwiązanie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takim rozwiązaniem może być &lt;a href="http://ditto-cp.sourceforge.net/"&gt;Ditto&lt;/a&gt;. Śledzi on globalny schowek Windows, zapisuje jego historię i pozwala wkleić dowolne z poprzednio kopiowanych danych.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/ditto-clipboard-manager.png" alt="Ditto: manager schowka"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Okno programu &lt;em&gt;Ditto&lt;/em&gt;, które ukazuje się domyślnie po naciśnięciu skrótu &lt;b&gt;Ctrl+~&lt;/b&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zaletami Ditto są:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Otwarty kod źródłowy. To plus dla bezpieczeństwa biorąc pod uwagę, że dane w schowku bywają wrażliwe,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Konfigurowalność. Możemy dostosować skróty klawiszowe, wygląd, zachowanie. Domyślne wartości są już dość wygodne, choć ja np. wolę pokazywać w historii tylko jedną linię zamiast dwóch jak jest domyślnie.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Możliwość synchronizacji schowka między komputerami. U siebie nie widzę zastosowania, ale gdybym pracował w serwerowni, intensywnie używał maszyn wirtualnych lub używał na co dzień więcej niż jednej maszyny fizycznej, to może byłaby to ciekawa opcja. &lt;a href="http://www.androidpolice.com/2017/05/11/microsofts-cloud-clipboard-will-sync-across-windows-10-android-ios-third-party-apps/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Współdzielony schowek w “chmurze”&lt;/a&gt; ma być jedną z nowości Windows 10 Fall Creators Update na jesieni 2017, więc wyraźnie jest zapotrzebowanie na tego typu usługę.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Szybkość. Nie odczułem w żaden sposób spowolnienia systemu ani zmniejszonej responsywności po zainstalowaniu Ditto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Alternatywnym programem tego typu może być opisany przez Rafała Kawalerskiego &lt;a href="http://blog.ar-kay.pl/2017/03/21/clcl-multischowek/" target="_blank"&gt;multischowek clcl&lt;/a&gt;. Podstawa działania jest bardzo podobna. We wpisie Rafała znajdziecie również alternatywy dla systemów innych niż Windows, jak Mac OS i Linuks.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bonus-zrozumiec-schowek-z-inside-clipboard"&gt;Bonus: zrozumieć schowek z "Inside Clipboard"&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Opisane wyżej programy rozszerzające schowek do "multischowka" w zasadzie wystarczą, żeby poprawić swoją produktywność przy kopiowaniu i wklejaniu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli jednak zechcemy zrozumieć jak naprawdę działa schowek, możemy doznać pewnego olśnienia otwierając program taki jak np. &lt;a href="http://www.nirsoft.net/utils/inside_clipboard.html" target="_blank"&gt;Inside Clipboard&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/inside-clipboard.png" alt="Program Inside Clipboard"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Okno programu &lt;em&gt;Inside Clipboard&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja ta &lt;strong&gt;pokazuje co mamy w schowku&lt;/strong&gt;. Po co? Zastanów się, czy wiesz np. jakim cudem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Niektóre aplikacje jak Microsoft OneNote przy wklejaniu wiedzą z jakiej strony internetowej skopiowałeś fragment?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Tekst skopiowany z przeglądarki internetowej możemy wkleić do notatnika jako czysty tekst, a do Worda z zachowaniem formatowania?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kluczem do tego jest fakt, że dane w schowku są równocześnie przechowywane w różnych formatach, np. czystego tekstu, html albo tekstu sformatowanego (ang. &lt;i lang="en"&gt;rich text&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Program mieści się w zaledwie 46 kilobajtach. Jeśli jesteś developerem, warto choć na chwilę się mu przyjrzeć w działaniu, żeby wyrobić sobie wyobraźnię na temat tego jak działa tak podstawowe narzędzie jak schowek.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="podsumowanie"&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Schowek jaki jest każdy widzi. Jeśli zastosował opisane wyżej narzędzia to widzi nawet znacznie wyraźniej ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A czy Ty stosujesz jakieś programy do wspomagania schowka? Zachęcam do podzielenia się wszelkimi alternatywnymi aplikacjami lub pomysłami. Dziękuję za odwiedziny!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/schowek-windows-narz%C4%99dzia';
this.page.identifier = 'schowek-windows-narzedzia';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Microsoft To-Do: czy nowa aplikacja namiesza na rynku?</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/microsoft-to-do-recenzja</link>
			<description>Recenzja nowej aplikacji do zarządzania listą zadań od Microsoft</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/microsoft-to-do-recenzja</guid>
			<pubDate>Fri, 21 Apr 2017 20:31:01 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="czym-jest-microsoft-to-do"&gt;Czym jest Microsoft To-Do?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W ostatnich dniach &lt;strong&gt;Microsoft wydał nową aplikację do zarządzania zadaniami&lt;/strong&gt; o krótkiej, lecz treściwej nazwie &lt;em&gt;To-Do&lt;/em&gt;. Choć w tej chwili raczej nie skłoni nas ona do przesiadki ze względu na skromną funkcjonalność, warto śledzić jej rozwój, bo zapowiada się ciekawie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Użytkownicy aplikacji Wunderlist, którą Microsoft przejął w 2015 roku, widzą w nowym narzędziu "okrojonego następcę Wunderlista". Taki ton przebija się z artykułów np. na Spider's Web (“&lt;a href="http://www.spidersweb.pl/2017/04/microsoft-to-do.html" target="_blank"&gt;A więc tak wygląda następca Wunderlista. Choć na razie to prototyp&lt;/a&gt;” lub Antyweb (“&lt;a href="http://antyweb.pl/microsoft-todo-zamiast-wunderlist/" target="_blank"&gt;Microsoft ToDo zastąpi świetnego Wunderlist&lt;/a&gt;”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obawy są pewnie słuszne, bo obie aplikacje rozwiązują ten sam problem w bardzo podobny sposób. &lt;em&gt;To-Do&lt;/em&gt; jest w tej chwili jednak jeszcze jedynie czymś w rodzaju niedojrzałego &lt;i&gt;minimum viable product&lt;/i&gt;, który &lt;strong&gt;ma na celu zebranie feedbacku od użytkowników&lt;/strong&gt; i dostosowaniu tego produktu do potrzeb rynku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-prezentuje-sie-aplikacja"&gt;Jak prezentuje się aplikacja?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeśli mamy konto Microsoft (a często mamy, gdy np. jesteśmy użytkownikami Windows 10), bardzo łatwo to sprawdzić. Wystarczy wejść na stronę &lt;a href="https://todo.microsoft.com/pl-pl/" target="_blank" class="text-success bg-success"&gt;todo.microsoft.com&lt;/a&gt; i zalogować się. Na stronie znajdziemy też linki do sklepu Microsoft Store, Google Play i Apple App Store, w których aplikacja jest dostępna za darmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niezależnie od tego, którego kanału dostępu użyjemy, aplikacja wygląda bardzo podobnie i udostępnia te same funkcjonalności. Żadna z platform nie jest traktowana w szczególny sposób, ani pokrzywdzona.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-10 col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/microsoft-to-do-aplikacja-w-sklepie-windows.png" alt="Microsoft To-Do w sklepie Windows"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Aplikacja Microsoft To-Do w wersji desktopowej&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-10 col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/microsoft-to-do-web-wybor-zadan-na-dzien.png" alt="Aplikacja w wersji przeglądarkowej"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Aplikacja w wersji przeglądarkowej. Interfejs nie różni się od tego wersji desktopowej&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W interfejsie pewne rzeczy są dla mnie nieintuicyjne i nieco drażnią, ale szkoda tracić teraz na nie czasu. To dopiero pierwsza publiczna wersja, po zaledwie dniu od premiery, więc trochę się na pewno pozmienia :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jakie-funkcjonalnosci-ma-dzis-to-do"&gt;Jakie funkcjonalności ma dziś “To-Do”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bardzo podstawowe. Mianowicie:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Możemy &lt;strong&gt;utworzyć kilka "list zadań"&lt;/strong&gt; prezentowanych w panelu po lewej. Możemy nadać im jeden z kilku predefiniowanych motywów graficznych i kolorów. Jeśli więc mamy skojarzenia projektów z kolorami, możemy zastosować color coding, o którym pisałem niedawno w artykule &lt;a href="/posts/5-sposobow-w-jakie-kolory-ulatwiaja-prace-programisty" target="_blank"&gt;5 sposobów, w jaki kolory ułatwiają pracę programisty&lt;/a&gt; :),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Możemy &lt;strong&gt;użyć #hashtagów&lt;/strong&gt; aby pogrupować podobne zadania,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Możemy &lt;strong&gt;wyszukiwać zadania&lt;/strong&gt;, w tym np. ograniczyć wyszukiwanie do pojedynczego #hashtaga. Wydaje się, że na ten moment nie ma możliwości użycia warunków logicznych w wyszukiwaniu (a więc np. znalezienia projektów z tagiem #dsp &lt;strong&gt;oraz&lt;/strong&gt; tagiem #blog jednocześnie),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Możemy &lt;strong&gt;dodawać proste tekstowe komentarze&lt;/strong&gt; do zadań,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Możemy &lt;strong&gt;definiować przypomnienia&lt;/strong&gt; do zadań.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Czego natomiast &lt;strong&gt;nie możemy zrobić&lt;/strong&gt;? Jeśli znamy już inne, rozbudowane narzędzia, to można wymieniać bez końca, ale wymienię tylko kilka, żeby pokazać w kontraście do popularnych produktów na jakim etapie jest obecnie Microsoft To-Do:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nie możemy współdzielić list ani zadań z inną osobą,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nie możemy nadawać zadaniom priorytetów (może nie powinniśmy? o problemach z priorytetami pisałem niedawno w poście &lt;a href="/posts/jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow" target="_blank"&gt;Jaki priorytet ma podlanie kwiatków?&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nie możemy załączać w komentarzach obrazków, notatek głosowych,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nie możemy w treści zadania używać formatowania takiego jak markdown,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nie możemy definiować widoków na zadania (filtrów).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="dlaczego-to-do-mi-sie-podoba"&gt;Dlaczego To-Do mi się podoba?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Funkcjonalnie nowa aplikacja &lt;strong&gt;nie może konkurować z żadnym dojrzałym produktem&lt;/strong&gt; tego typu na rynku. Sam na ten moment zostanę przy Todoist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podoba mi się natomiast sposób, w jaki firma rozpoczęła development produktu. Mamy tu produkt posiadający tylko kluczowe funkcjonalności (ang. &lt;i&gt;minimum viable product&lt;/i&gt;), natomiast będący &lt;strong&gt;świetną bazą do dalszych eksperymentów i rozwoju&lt;/strong&gt;. Widać doskonale ideę. Aplikacja w założeniu ma:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;działać na wielu platformach&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;posiadać prosty, minimalistyczny interfejs&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;być jednozadaniowa&lt;/strong&gt;, za to świetnie przetestowana i przyjazna w obsłudze dla użytkownika.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-4 col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/microsoft-todo-android.png" alt="Microsoft To-Do w wersji na Androida"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Aplikacja Microsoft To-Do w wersji na Androida&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;To podejście &lt;strong&gt;przypomina mi inne solidne projekty tworzone w ostatnim czasie przez Microsoft&lt;/strong&gt;. &lt;i&gt;Visual Studio Code&lt;/i&gt; również od pierwszej wersji było publicznie dostępne i wdrażało feedback od użytkowników. &lt;i&gt;OneNote&lt;/i&gt; czy &lt;i lang="en"&gt;Office Lens&lt;/i&gt; o których pisałem w artykule &lt;a href="/posts/zycie-bez-papieru" target="_blank"&gt;Życie bez papieru&lt;/a&gt; są minimalistyczne, zintegrowane z chmurą, dostępne w tej samej świetnej jakości na wszystkich platformach. &lt;i&gt;To-Do&lt;/i&gt; świetnie wpasowuje się w ten krajobraz.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="podsumowanie"&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nowa aplikacja od globalnego giganta to dopiero zalążek prawdziwego systemu do zarządzania zadaniami. Myślę natomiast, że podstawa aplikacji jaką widzimy jest dobra i przyjemnie będzie obserwować jak projekt się rozwinie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W tej chwili &lt;i&gt;To-Do&lt;/i&gt; &lt;strong&gt;nie implementuje rewolucyjnych pomysłów&lt;/strong&gt;. Nie ma na ten moment żadnego ukłonu w stronę sposobu zarządzania zadaniami proponowanego np. przez GTD. Nie ma i raczej nigdy nie będzie większej uwagi skupionej prywatności (nadal czekam, aż ktoś opracuję listę zadań wierną zasadzie &lt;i&gt;zero-knowledge encryption&lt;/i&gt;). Jest natomiast prosta, darmowa aplikacja &lt;strong&gt;budząca zaufanie w to, że dane nie zostaną utracone&lt;/strong&gt;, będą poprawnie synchronizowane, i będziemy mieli do nich wygodny dostęp z każdego miejsca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A czy Ty zostajesz ze swoją aplikacją do listy zadań na dobre&lt;/strong&gt;, czy wciąż szukasz tej jedynej? :) Zachęcam Cię do podzielenia się swoim zdaniem w komentarzu i dziękuję za odwiedziny!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/microsoft-to-do-recenzja';
this.page.identifier = 'microsoft-to-do-recenzja';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Jak narobić sobie (i innym) problemów w Git</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-narobic-sobie-problemow-w-git</link>
			<description>O błędach w pracy z systemem git, które kopną nas dopiero w przyszłości.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-narobic-sobie-problemow-w-git</guid>
			<pubDate>Thu, 20 Apr 2017 20:52:18 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="git-niby-trudno-jest-cos-zepsuc"&gt;Git - niby trudno jest coś zepsuć...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dzisiejszy temat może się wydać nieco bardziej techniczny od poprzednich, ale &lt;code&gt;git&lt;/code&gt; stał się w ostatnich latach właściwie &lt;strong&gt;podstawowym narzędziem używanym w IT&lt;/strong&gt;. Korzystamy z niego zarówno w firmach, jak i w projektach tworzonych “po godzinach”, o czym świadczy np. popularność GitHuba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zakładam u Ciebie znajomość podstaw tego narzędzia. Jeśli tak jest, to wiesz już pewnie że praca z gitem daje nam gwarancję, że &lt;strong&gt;raz scommitowany kod nie zostanie utracony&lt;/strong&gt;. Oczywiście są i tutaj wyjątki. Jeśli się uprzemy, to możemy przepisać historię gita i utracić naszą pracę. Możemy też na współdzielonym repozytorium, jeśli mamy do tego uprawnienia, nadpisać pracę innych osób. Wymaga to jednak nieco zachodu, a także wpisania w poleceniu flagi &lt;code&gt;--force&lt;/code&gt; lub odhaczenia w GUI pola wyboru typu "wiem co robię". To powinno dać nam zawsze do myślenia i pozwolić na wycofanie się w porę z niecnego zamiaru.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/depression.jpg" alt="Depression"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Złe praktyki w zespole developerskim są jedną z najczęstszych przyczyn depresji u programistów (na drugim miejscu, po technologii Microsoft SharePoint). Fot. &lt;a href="https://www.pexels.com/photo/black-and-white-man-young-lonely-48566/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Jim Jackson, Pexels&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jeśli już jednak pracując w zespole zepsujemy coś w ten sposób, prawdopodobnie dowiemy się o tym w przeciągu 24 godzin od innej osoby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przykładowo, &lt;strong&gt;jeśli złośliwie nadpiszemy historię dla gałęzi, to ktoś nie będzie mógł wypchnąć swoich zmian na tę gałąź&lt;/strong&gt; (ale będzie miał lokalnie kopię całej pracy, więc dane nie zostaną utracone). Jeśli źle rozwiążemy konflikty, to kod się nie zbuduje albo dostrzeżemy to podczas testu po uruchomieniu aplikacji.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sa-jednak-puapki-ktore-nas-dotykaja-po-czasie"&gt;Są jednak pułapki, które nas dotykają po czasie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I jest to zły dotyk. Pewnych problemów na pierwszy rzut oka możemy nie zauważyć, ale z czasem mogą stać się kosztowne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobnie jak dług techniczny może powolutku i niezauważalnie niszczyć nam projekt od środka, pewne przyzwyczajenia w zespole mogą powodować że &lt;strong&gt;jakość naszego repozytorium z czasem się pogarsza&lt;/strong&gt;. Oto dwa z nich.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="commitowanie-duzych-plikow-binarnych"&gt;1. Commitowanie dużych plików binarnych&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Prawdopodobnie większą częśc naszych repozytoriów stanowią rodzaju &lt;strong&gt;pliki tekstowe&lt;/strong&gt;. Przez &lt;i&gt;pliki tekstowe&lt;/i&gt; rozumiem takie, które w odróżnieniu od &lt;i&gt;binarnych&lt;/i&gt; dają się otworzyć i sensownie edytować w notatniku. Pliki takie składają się z tekstu rozdzielonego znakami nowej linii, łatwo możemy je też automatycznymi narzędziami porównywać i wskazywać fragmenty które się różnią. Pliki binarne natomiast zawierają dane, dla których porównywanie danych "linia po linii" nie ma sensu. Są to na przykład obrazki, pliki wykonywalne, spakowane pliki, ikony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli ta definicja wydaje Ci się nieścisła, masz rację. To rozróżnienie jest bardziej umowne. Systemy kontroli wersji &lt;a href="https://stackoverflow.com/questions/7110750/how-do-popular-source-control-systems-differentiate-binary-files-from-text-files" target="_blank"&gt;używają heurystyk&lt;/a&gt; aby ocenić czy coś jest plikiem tekstowym, czy binarnym, bo muszą je traktować inaczej. Możemy im trochę pomóc, np. w &lt;code&gt;git&lt;/code&gt; dodając podpowiedzi w pliku &lt;code&gt;.gitattributes&lt;/code&gt;. Pewnie wszyscy mamy jednak wyrobioną pewną intuicję na temat tego, co jest plikiem tekstowym, a co binarnym i powinna nam ona na co dzień wystarczyć.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-8 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/git-repository-large-files.png" alt="Git: large files stored in repository"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Największe pliki kiedykolwiek scommitowane i nadal obecne w kazdej kopii repozytorium mojego bloga. Skrypt listujący takie pliki stworzył &lt;a href="http://stackoverflow.com/a/42544963/889779" target="_blank" title="Skrypt listujący największe pliki w repozytorium Git"&gt;raphinesse (zobacz na: StackOverflow)&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pliki binarne w praktyce mają też pewną częstą cechę - są &lt;b&gt;duże&lt;/b&gt;. Co to znaczy duże? Pomyślmy o przykładowych plikach, które można czasem znaleźć na repozytoriach git:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;obrazki jpeg, png&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pliki instalacyjne wtyczek Visual Studio potrzebnych do pracy z projektem,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;programy (exe-ki, dll-ki) będące zależności dla naszej aplikacji, np. &lt;a href="http://www.antoniaklukasz.eu/dsp2017/sposob-na-generowanie-pdf/" target="_blank"&gt;wkhtmltopdf&lt;/a&gt; do generowania PDF-ów,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pliki Worda z dokumentacją biznesową,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pliki Excela z wymaganiami.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Można by pewnie wymienić jeszcze trochę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie posunąłbym się może do tak rygorystycznego stwierdzenia jak “&lt;a href="https://robinwinslow.uk/2013/06/11/dont-ever-commit-binary-files-to-git/" target="_blank"&gt;Don't ever commit binary files to Git&lt;/a&gt;”, ale również w swoich repozytoriach staram się ograniczać pliki binarne do minimum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pamiętajmy bowiem, że &lt;strong&gt;wszystko co commitujemy, zostaje w historii repozytorium już na zawsze&lt;/strong&gt;. Jeśli więc na starcie projektu webowego dużo sobie prototypujemy i używamy do tego grafik w rozmiarze &lt;b&gt;4000 x 3000&lt;/b&gt;, a do tego często commitujemy zmiany jako "checkpointy" naszej pracy (co jest właściwie dobrą praktyką), to nasze repozytorium będzie szybko puchło.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Każda osoba, która w przyszłości ściągnie repozytorium, będzie musiała ściągnąć również te obrazki, &lt;strong&gt;choć w bieżącej wersji kodu może ich od dawna nie być&lt;/strong&gt;. To nie tylko wolniejsza praca z gitem dla wszystkich członków zespołu, ale też więcej miejsca na dysku zajmowanego przez repozytorium (czasem wiele gigabajtów), oraz np.  trudniejszy backup takich danych.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A teraz, jeśli chcesz, to zerknij na folder projektu nad którym pracujesz najdłużej i sprawdź ile miejsca na dysku zajmuje. Możesz potem zestawić tę liczbę z &lt;a href="https://confluence.atlassian.com/bitbucket/reduce-repository-size-321848262.html" target="_blank"&gt;rekomendacją od firmy Atlassian&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;Ideally, you should keep your repository size to between 100MB and 300MB. To give you some examples: Git itself is 222MB, Mercurial itself is 64MB, and Apache is 225MB. You can check out these open source repositories here: https://bitbucket.org/mirror/ &lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="commitowanie-hase"&gt;2. Commitowanie haseł&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fakt, że repozytorium gita "nie zapomina" ma też swoje konsekwencje, jeśli zdarzy nam się wrzucić plik, który zawiera hasło (lub np. &lt;i&gt;connection string&lt;/i&gt; do bazy danych).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedną z takich historii, zakończoną sporymi stratami finansowymi &lt;a href="https://niebezpiecznik.pl/post/jak-blad-w-visual-studio-w-kilka-godzin-wygenerowal-firmie-straty-na-25-tys-pln-historia-z-amazonem-i-githubem-w-tle/" target="_blank"&gt;opisuje Niebezpiecznik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;Bitcoinowi kopacze stale skanują źródła na GitHubie w poszukiwaniu kluczy Amazonu, a kiedy je zdobywają zakładają za ich pomocą potężne instancje, które wykorzystują do kopania wirtualnej waluty na czyjś rachunek.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeśli chcesz zobaczyć jak łatwo znaleźć hasło w historii repozytorium, wpisz w wyszukiwarce commitów GitHub frazę &lt;a href="https://github.com/search?q=remove+password&amp;amp;type=Commits&amp;amp;utf8=%E2%9C%93" target="_blank" rel="nofollow"&gt;"remove password"&lt;/a&gt; - to zawsze poprawia humor ;)&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-8 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/github-result-search-remove-password.png" alt="GitHub: wyniki wyszukiwania dla frazy " usunięto="" hasło""=""&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Wyniki wyszukiwania dla frazy "remove password" w tytule commita w publicznych repozytoriach na portalu GitHub.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pamiętajmy więc, aby przed commitem &lt;strong&gt;zawsze przejrzeć dokładnie wszystko co zmieniliśmy, plik po pliku i linia po linii&lt;/strong&gt;. Jeśli już "mleko się wylało" i wcisnęliśmy przycisk "Commit", ale nie wypchnęliśmy jeszcze zmian na współdzielone repozytorium, to usuńmy lub zmodyfikujmy zmianę z hasłem, zamiast tworzyć kolejną usuwającą hasło (bo to nic nie da i obie będą dostępne w historii, jak na rys. 3).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="czy-to-koniec-puapek"&gt;Czy to koniec pułapek?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zapewne nie. Może Ty masz jakieś doświadczenia z gitem, przez które musiałeś lub musiałaś się wstydzić, albo robić nadgodziny? ;-) Jeśli tak, to zachęcam do dzielenia się nimi w komentarzach - w roli przestrogi dla nas wszystkich. Dzięki za odwiedziny!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-narobic-sobie-problemow-w-git';
this.page.identifier = 'jak-narobic-sobie-problemow-w-git';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Revisionist: wersja poglądowa</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/revisionist-wersja-pogladowa</link>
			<description>Link do wersji alpha aplikacji Revisionist</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/revisionist-wersja-pogladowa</guid>
			<pubDate>Sun, 09 Apr 2017 22:51:18 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="projekt-revisionist-przypomnienie"&gt;Projekt Revisionist: przypomnienie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak niektórzy z was wiedzą, chcę stworzyć aplikację &lt;strong&gt;ułatwiającą nam przegląd zadań trzymanych w aplikacji Todoist&lt;/strong&gt;. Aby się zbytnio nie powtarzać w stosunku do poprzednich wpisów, nowym czytelnikom podsunę artykuły opisujące motywację stojącą za projektem w formie linków:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href="/posts/lista-zadan-narzedzie-do-wyrzucenia-czy-usprawnienia" target="_blank"&gt;Lista zadań: narzędzie do wyrzucenia, czy usprawnienia?&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;: o problemach, jakie chcę rozwiązać tą aplikacją,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href="/posts/koncepcja-revisionist" target="_blank"&gt;Koncepcja projektu wspomagającego przegląd zadań&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;: koncepcja działania aplikacji z punktu widzenia użytkownika,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href="/posts/jak-przyspieszyc-przeglad-zadan" target="_blank"&gt;Jak przyspieszyć przegląd zadań: projekt aplikacji Revisionist&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;: plan projektu od strony technicznej. Mniej ciekawy wpis, raczej o charakterze dokumentacji.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="status-projektu"&gt;Status projektu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kod projektu ciągle jest w powijakach. Jednocześnie sama wizja już mi się dość mocno "uleżała", staram się w tym dostrzec jakiś postęp ;) Udało mi się pójść do przodu z samą organizacją środowiska pracy, co powinno mi teraz pozwolić na przyspieszenie tempa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zgodnie z &lt;a href="/posts/jak-przyspieszyc-przeglad-zadan" target="_blank"&gt;planem działań który sobie określiłem&lt;/a&gt; jednym z początkowych działań miała być konfiguracja &lt;em&gt;Continuous Deployment&lt;/em&gt; kodu z GitHuba. &lt;strong&gt;I udało się!&lt;/strong&gt; Aplikacja od teraz jest zawsze dostępna w najnowszej wersji na &lt;a href="https://revisionist.azurewebsites.net" target="_blank" class="bg-success text-success" rel="nofollow"&gt;https://revisionist.azurewebsites.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sam jeszcze nie wiem, czy publikacja wersji "nightly" ma więcej zalet czy wad, ale słowo się rzekło i trzeba spróbować. Z jednej strony upraszcza to mój workflow i pozwoli mi korzystać z najnowszego builda aplikacji na co dzień (w ramach testów). Z drugiej może budować wizerunek aplikacji jako niedopracowanej, bo deployowany jest każdy budujący się commit, który wypchnę na repozytorium.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-10 col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/revisionist-preview-on-azure.jpg" alt="Revisionist: wersja poglądowa"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Landing page projektu Revisionist - wersja poglądowa na dzień 09.04.2017 r.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pozostałe sukcesy w pracach nad projektem w minionym czasie, to:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;wymiana dysku HDD na SSD&lt;/strong&gt;. To co prawda jedynie zmiana narzędzia, ale liczę na to że zmniejszy też mój opór przed pracą z kodem. Do tej pory działało mi to wszystko koszmarnie wolno i ciężko było o produktywną pracę. Różnica jest kolosalna i obym już nigdy nie musiał wracać do dysków magnetycznych :)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;przesiadka na Angular2 + Web API&lt;/strong&gt;. Jako full-stack developer muszę w końcu oswoić Angulara, choć trudno mi się do tego było zabrać. Framework zrobił fajne pierwsze wrażenie i mam ochotę kontynuować zabawę. Trochę mnie przeraża złożoność całego ekosystemu i ilość nowych dla mnie technologii - setki nieznanych paczek npm, WebPack, TypeScript, nowe narzędzia do testów i nowe keywordy w JavaScripcie ;)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;wycofanie się z Material Design&lt;/strong&gt;. Wracam do Bootstrapa. Material ma fajne założenia, podoba mi się idea, świetna dokumentacja, fajne &lt;a href="https://app.pluralsight.com/library/courses/angular-material-fundamentals/table-of-contents" target="_blank"&gt;materiały na Pluralsight&lt;/a&gt;. Jednocześnie od samego początku miałem problemy pisząc. Style wymagały wielu hacków w postaci dopisków &lt;code&gt;!important&lt;/code&gt; w CSS. Typografia w &lt;a href="https://getmdl.io/" target="_blank"&gt;Material Design Lite&lt;/a&gt; jakoś mi wizualnie nie odpowiadała przez zbyt duże odstępy. Kod robił się mało czytelny przez długie nazwy klas poprzedzone prefixami. Może kiedyś do tego wrócę, ale na razie wystarczy bootstrapowa grafika jak na rys. 1 :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="kodowanie-i-blogowanie"&gt;Kodowanie i blogowanie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podział dostępnego czasu "po godzinach" między kodowanie i blogowanie okazał się niełatwy. Blogowanie jest czasochłonne i kusi mnie, żeby na jakiś czas odpuścić. Mógłbym wtedy poświęcić więcej czasu na projekt, a i w blogosferze móc się w większej mierze udzielić w dyskusjach (ile ciekawych rzeczy czeka u mnie w kolejce na przeczytanie!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z drugiej strony pisanie i publikowanie też sprawia mi frajdę i wydaje się wyrabiać dobre nawyki. Na przykład przełamuje opór przed publikowaniem czegoś, co nie jest perfekcyjne. Ciekawie opisał to niedawno Gutek w swoim poście &lt;a href="https://blog.gutek.pl/2017/03/30/dazenie-perfekcji-w-pisaniu-bloga/" target="_blank"&gt;Dążenie do perfekcji w pisaniu bloga&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spróbuję tak jeszcze przez jakiś czas. Tematy na bloga pewnie się nie wyczerpią, bo ciągle rodzą się pomysły na nowe. Sam projekt natomiast ma szansę się zakończyć jeszcze tej wiosny, kiedy tylko osiągnie zamierzony kształt (chyba że faktycznie ktoś oprócz mnie się nim zainteresuje i warto go będzie rozwinąć).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dzięki za odwiedziny na blogu! Ciekawy jestem, czy Ciebie, jeśli również startujesz w DSP, nie dopadły podobne rozterki na temat tego czy warto w takim tempie? :) O swoich postępach i przemyśleniach będę na pewno informował w kolejnych postach.&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/revisionist-wersja-pogladowa';
this.page.identifier = 'revisionist-wersja-pogladowa';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Życie bez papieru</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/zycie-bez-papieru</link>
			<description>Jak zdigitalizować wszystkie swoje papiery i dlaczego warto.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/zycie-bez-papieru</guid>
			<pubDate>Thu, 06 Apr 2017 18:24:18 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="ksiazki-z-domu-pokom-lzej"&gt;Książki z domu, półkom lżej&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Każdy, komu zdarza się czasem przeprowadzać albo sprzątać wie, że &lt;strong&gt;więcej nie znaczy lepiej&lt;/strong&gt;. Książki, zeszyty czy segregatory z wydrukami mogą być jednymi z najcięższych przedmiotów, którymi wypełniamy kartony. Do wielu z nich nigdy nie zajrzymy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednocześnie same &lt;i&gt;informacje&lt;/i&gt; które na tych papierowych nośnikach posiadamy, praktycznie nic nie ważą (choć fani Lema mogą znaleźć przykłady przeczące tej tezie). Nośniki danych są już mikroskopijnie małe. W dodatku usługi dysku w chmurze takie jak &lt;i lang="en"&gt;OneDrive&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Google Drive&lt;/i&gt; czy &lt;i&gt;Dropbox&lt;/i&gt; dostarczają tyle przestrzeni, że możemy w nich spokojnie przechować całość posiadanych przez nas notatek, książek, faktur, paragonów czy innych rzeczy które tradycyjnie gromadzilismy na papierze.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jaka-strategie-przyjac"&gt;Jaką strategię przyjąć?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Osobiście staram się utrzymać rygor, w którym &lt;i&gt;digitalizuję&lt;/i&gt; wszystkie dokumenty które posiadam i pozbywam się papierowych odpowiedników zawsze, kiedy to tylko możliwe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zauważyłem, że niektóre "papiery" mógłbym wyrzucić nawet bez tworzenia ich cyfrowej kopii, bo nie będą już nigdy potrzebne. Jeśli jednak trzyma nas przy nich np. sentyment, to ich digitalizacja jest sprytnym trikiem, żeby &lt;i&gt;zjeść ciastko i mieć ciastko&lt;/i&gt;. Papiery znikają z półki, a jednocześnie jeśli zapragniemy, to mamy do nich dostęp.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-8 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/book.jpg" alt="Książka"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Książka, fot. Pexels&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
Przy takim podejściu problemami do rozwiązania pozostają jedynie:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;opracowanie praktycznego systemu katalogowania informacji po ich digitalizacji, oraz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;określenie wyjątków, które muszą pozostać na papierze.
&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Przyjrzyjmy się obu tym punktom.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="czego-nie-mozemy-wyrzucic"&gt;Czego nie możemy wyrzucić?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Digitalizacja starych notatek ze studiów powinna przyjść nam łatwo, bo zwykle ani nie jesteśmy do nich przywiązani, ani nie sądzimy że kiedykolwiek nam się przydadzą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Są jednak papierowe rzeczy, z których wyrzuceniem możemy mieć problem formalny lub sentymentalny. Mogą nimi być np.:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;książki&lt;/strong&gt; (sprzedać? spalić? nie pali się książek. oddać na makulaturę?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;umowy&lt;/strong&gt; (czy umowa o dzieło sprzed 5 lat jest mi do czegoś potrzebna?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;dokumenty otrzymane z banków&lt;/strong&gt; (tyle drobnego druku, nie czytałem, a może coś ważnego? te potwierdzenia nabycia funduszy w sumie niepotrzebne, ale jak mi się coś stanie to rodzina się nie dowie gdzie i co miałem)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;dokumenty otrzymane z urzędów&lt;/strong&gt; (może ZUS za 50 lat będzie mnie o nie prosił?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;gwarancje&lt;/strong&gt; (w sumie jak zepsuje mi się ten czajnik, to kupię nowy za 50 zł, ale z drugiej strony gwarancja jeszcze nie wygasła)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;dokumentacja działalności gospodarczej&lt;/strong&gt; (lepiej mieć segregatory gotowe do kontroli, czy drukować przez 2 tygodnie dopiero w razie zapowiedzi?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;pamiątki sentymentalne&lt;/strong&gt; (kartka z życzeniami na 12-te urodziny, stary bilet na mecz reprezentacji Polski - może jak będę stary to będzie warty miliony?)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Niestety nie mam odpowiedzi na wszystkie te pytania i sporo rzeczy w segregatorach zalega z tego właśnie powodu, że brakuje mi wiedzy na temat tego czy jakiś dokument jest potrzebny, czy nie. Na pewno jednak pomaga iteracyjne przeglądanie papierów od czasu do czasu - z każdym przebiegiem udaje się trochę dokształcić i coś wyrzucić.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="narzedzia"&gt;Narzędzia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zapewne masz już jakiś system przechowywania danych na komputerze, mniej lub bardziej przemyślany. Na pewno też najlepiej potrafisz go zaprojektować pod swoje potrzeby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ze swojej strony mogę natomiast podsunąć kilka narzędzi, które zrewolucjonizowały u mnie na różnych etapach katalogowanie cyfrowych informacji.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="onenote-wersja-desktop"&gt;OneNote (wersja desktop)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.onenote.com" target="_blank" lang="en"&gt;OneNote&lt;/a&gt;, moja ulubiona aplikacja pakietu Microsoft Office, od jakiegoś czasu jest dostępna dla wszystkich za darmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W wersji desktopowej (bardziej dojrzałej niż wariant mobilny dostarczany z Windows 10) to świetnie dopracowane narzędzie do tworzenia notatek i współdzielenia ich z innymi, lub zachowywania ich jako prywatnych. Notesy &lt;strong&gt;mogą być szyfrowane&lt;/strong&gt; silnym algorytmem AES128, dzięki czemu pozostają dostępne tylko dla nas, mimo przechowywania w publicznej chmurze.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-8 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/onenote-2016-haslo-szyfrowanie.png" alt="OneNote 2016, wersja desktop"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. OneNote 2016, wersja Desktop&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id="boxcryptor"&gt;BoxCryptor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Doświadczenia minionych lat pokazują, że wrzucanie prywatnych danych do chmury jest... no troszkę głupie. Jeśli mówimy o skatalogowaniu całej swojej dokumentacji (umowy, dokumenty związane ze zdrowiem, kopie korespondencji, dowody &lt;del&gt;na przekręty&lt;/del&gt; finansowe), to tym bardziej warto się postarać o trochę prywatności.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BoxCryptor to aplikacja dokładająca warstwę szyfrowania do naszego dysku w chmurze (takiego jako OneDrive, Google Drive czy Dropbox).&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-8 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/boxcryptor-settings.jpg" alt="Boxcryptor"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Boxcryptor&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja stosuje podejście &lt;i lang="en"&gt;zero knowledge&lt;/i&gt; i nie przechowuje żadnych kluczy dostępu u siebie. Wszystkie dane są szyfrowane na naszej maszynie przed wysłaniem do chmury. W tej sytuacji nawet w razie wycieku danych od dostawcy dysku w chmurze mamy pewność, że nikt inny nie będzie się w stanie do nich dostać.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="microsoft-office-lens"&gt;Microsoft Office Lens&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Stacjonarny skaner to dla codziennych zastosowań przeżytek. Smartfony radzą dziś sobie z zadaniem digitalizacji dokumentów wystarczająco dobrze, dzięki aparatom o naprawdę dobrych parametrach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sam aparat to jednak dopiero połowa rozwiązania. Istnieją dedykowane aplikacje, które potrafią znacznie więcej: wykryją krawędzie papieru na zdjęciu, wyprostują obraz, poprawią oświetlenie i czytelność tekstu, a nawet rozpoznają tekst i wrzucą go w odpowiednie miejsce.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/office-lens-screenshot-dkms.jpg" alt="Office Lens"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 4. Office Lens&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sam używam na Androidzie &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.microsoft.office.officelens&amp;amp;hl=pl" target="_blank" lang="en"&gt;Office Lens&lt;/a&gt; od Microsoft. Jest minimalistyczny, integruje się dobrze ze światem Microsoftu (OneDrive, OneNote), spełnia swoje zadanie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wśród polecanych aplikacji tego typu mówi się również często o &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.thegrizzlylabs.geniusscan.free&amp;amp;hl=pl" target="_blank" lang="en"&gt;Genius Scan&lt;/a&gt; oraz &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.docs&amp;amp;hl=pl" target="_blank" lang="en"&gt;Google Drive&lt;/a&gt;, które posiada opcję skanowania. Osobiście jeszcze nie próbowałem, choć jestem ciekawy jakie funkcjonalności proponują oprócz tych, które znam z &lt;i&gt;Office Lens&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-czy-ty-uzywasz-jeszcze-papieru"&gt;A czy Ty używasz jeszcze papieru?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W moim pokoju jedna półka wciąż straszy stertą papierów, o których losie muszę zdecydować. Kilka książek czeka w kolejce na to żeby się ich pozbyć, kilka starych segregatorów na przejrzenie. Na szczęście kolejka jest coraz mniejsza i już prawie nie rośnie. Jeśli nowej książki nie mogę dostać w formie audiobooka lub e-booka, to raczej jej nie kupię ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Ty jak radzisz sobie ze stertami dokumentów, wizytówek, notatek i książek? &lt;strong&gt;Zachęcam do dzielenia się swoimi sztuczkami i sposobami i komentowania&lt;/strong&gt; i dziękuję za odwiedziny na blogu!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/zycie-bez-papieru';
this.page.identifier = 'zycie-bez-papieru';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Sprawdzony pomysł na organizację poczty e-mail</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/sprawdzony-pomysl-na-organizacje-poczty-email</link>
			<description>Co oprócz Inbox Zero może nam pomóc w ogarnięciu poczty e-mail?</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/sprawdzony-pomysl-na-organizacje-poczty-email</guid>
			<pubDate>Tue, 04 Apr 2017 20:17:21 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="powiadomienia-o-wiadomosciach-moga-przeszkadzac-w-pracy"&gt;Powiadomienia o wiadomościach mogą przeszkadzać w pracy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Czy gdy dostajesz powiadomienie na telefon &lt;strong&gt;cieszysz się, czy odczuwasz raczej impuls irytacji&lt;/strong&gt;? Zapewne &lt;i&gt;to zależy&lt;/i&gt;. Jeśli czekaliśmy na wiadomość, powiadomienie może nam sprawić przyjemność. Jeśli dostajemy kolejny sygnał od stalkera albo prośbę o ocenę niedawnego zakupu, będziemy zapewne obojętni, jeśli nie zirytowani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osobiście nie przepadam za byciem irytowanym. Tym niemniej pozostaje nam pogodzić się z faktem, że &lt;strong&gt;nie mamy do końca wpływu na to co trafia do skrzynki&lt;/strong&gt;. Mamy natomiast na to, jak przychodzące wiadomości obsłużymy.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/woman-smartphone-girl-technology.jpg" alt="Girl &amp;amp; the smartphone"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Domyślnie nasz smartphone ma tendencję do powiadamiania nas o wszystkim co może być dla nas istotne&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Spotkałem się z opiniami, że poczta e-mail jest już mało użyteczna, bo została już całkowicie wyparta prze komunikatory pokroju &lt;i&gt;WhatsApp&lt;/i&gt;, czy &lt;i&gt;Facebook Messengera&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie wiem jak u Was, ale u mnie &lt;strong&gt;poczta spełnia znacznie więcej zadań niż komunikacja ze znajomymi&lt;/strong&gt;. Skrzynka e-mail obsługuje też powiadomienia z banku, informacje o wygasających usługach, powiadomienia o nowych wiadomościach na portalach społecznościowych, w dyskusjach blogowych i na forach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupienie w jednym miejscu powiadomień z wielu źródeł pozwala nam &lt;strong&gt;nie przeoczyć niczego, co w Internecie uważamy za ważne&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pominę tu temat poczty używanej w pracy. Myślę, że zarządzanie swoją firmową skrzynką wymaga kierowania się nieco innymi zasadami bo inny jest też jej charakter i inne problemy. Przykładowo, w godzinach pracy może być od nas oczekiwana szybka reakcja na maile. W takiej sytuacji nie możemy po prostu wyłączyć poczty. Jednocześnie nasze zainteresowanie mailami służbowymi po godzinach pracy raczej spada, więc problem zbyt częstego zaglądania na tę skrzynkę jest mało prawdopodobny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W naszej "prywatnej" skrzynce e-mail możemy natomiast sami ustalić zasady które nam odpowiadają. Weźmy więc pod lupę taką zupełnie prywatną skrzynkę i zobaczmy, jak można poprawić jej użyteczność.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kilka-sprawdzonych-pomysow-na-zarzadzanie-poczta"&gt;Kilka sprawdzonych pomysłów na zarządzanie pocztą&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dość lubianą powszechnie regułą zarządzania skrzynką e-mail, którą możemy sobie dobrowolnie narzucić, jest dążenie do osiągnięcia &lt;em&gt;Inbox Zero&lt;/em&gt; zawsze, gdy sprawdzamy pocztę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Inbox Zero&lt;/i&gt; to dla mnie trochę niedościgniony ideał, bo czasem nie jesteśmy w stanie "od ręki" podjąć decyzji jak odpisać na wiadomość (wyrzucenie lub archiwizacja są łatwiejsze). Niektóre maile oczekują od nas decyzji które chcemy skonsultować z inną osobą (która może być poza naszym zasięgiem). Niektóre mogą wymagać od nas wykonania jakiejś czasochłonnej czynności, którą sensowniej jest wykonać kiedy indziej, bo np. jest za łatwa, a mamy energię i motywację aby robić trudniejsze rzeczy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kilka ciekawych zasad, którymi możemy się kierować w obsłudze poczty aby zwiększyć swoją produktywność, znajdziemy w artykule &lt;a href="http://nettelog.pl/8-bledow-popelniasz-zarzadzajac-poczta/" target="_blank"&gt;8 błędów, które popełniasz zarządzając pocztą e-mail&lt;/a&gt; na &lt;a href="http://nettelog.pl/" target="_blank"&gt;Nettelog&lt;/a&gt;,  świetnym blogu dotyczącym produktywności. Wśród bolączek, które są typowe dla wielu z nas, autorka pokazuje m.in. problemy takie jak:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;pozostawianie programu pocztowego otwartego w tle, co może nas odciągać od innych zajęć,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;wielokrotne przeglądanie tych samych wiadomości,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;nadmiarowe wykorzystanie filtrów w sposób, przy którym tracimy zaufanie do naszego systemu,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;chaos w skrzynce, przez co ważne informacje &lt;i&gt;giną w tłumie&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Przez długi czas słuchałem podcastu &lt;a href="http://www.asianefficiency.com/podcast/"&gt;The Productivity Show&lt;/a&gt; od &lt;i&gt;Asian Efficiency&lt;/i&gt;. Zarządzanie swoją pocztą było tematem, do którego goście nawiązywali bardzo często. Choć nie wszystkie triki o których jest tam mowa uważam za warte uwagi, to archiwa podcastu są ciekawą kopalnią pomysłów w tym temacie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="innowacja-na-dzis-co-zrobic-aby-poczta-nie-irytowaa"&gt;"Innowacja" na dziś: co zrobić, aby poczta nie irytowała?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Od siebie chciałbym dorzucić do tego worka pomysłów jeszcze jeden, który sprawdza mi się dobrze już od ponad roku. Oczywiście, każdy ma swój &lt;a href="https://xkcd.com/1172/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;workflow&lt;/a&gt; i może dla Ciebie ten pomysł jest niepraktyczny, ale może też coś z niego zaczerpniesz :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obecnie mianowicie pocztę filtruję tak aby trafiała do jednej z dwóch kategorii: &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Inbox&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt; lub &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Inbox (bez powiadomień)&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minusem jest to, że druga kategoria ma wyjątkowo długą nazwę jak na folder w skrzynce e-mail ;) Tym niemniej to właśnie ten podział okazał się dla mnie wyjątkowo użyteczny. (Próbowałem też innych, np. automatycznej klasyfikacji na "Finanse", "Blog", "Social media", "Osobiste", "Praca" itp. Udało mi się to zrobić, ale... nie przynosiło żadnych korzyści poza tym że sprawdzałem 5 inboxów zamiast jednego)&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/email-notifications.png" alt="Schemat filtrowania emaili na dwie kategorie: Inbox i Inbox (bez powiadomień)"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Prosty schemat filtrowania maili do dwóch skrzynek (inboxów)&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zaprezentowany system daje pewien kompromis między dwoma skrajnościami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pierwsza skrajność, to odcięcie się od całej poczty i powiadomień np. podczas pracy&lt;/strong&gt;. Nie dowiemy się wtedy np. o tym, że mamy do odebrania paczkę w paczkomacie, albo dostaliśmy wiadomość od osoby która jest dla nas ważna. Albo, że dostaliśmy coś zaadresowanego bezpośrednio do nas od nieznanej osoby. Będzie nas wtedy kusiło, żeby od czasu do czasu ręcznie sprawdzić skrzynkę. Jeśli przez pracę rozumiemy 8h w biurze na etacie — powodzenia w walce z takimi pokusami!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Druga skrajność, to otrzymywanie powiadomień o wszystkim&lt;/strong&gt;. Prawdopodobnie jest wiele maili, które są umiarkowanie ekscytujące i mogą poczekać aż przysiądziemy na spokojnie przy większym monitorze. Pewnie są też takie, z którymi nic nie możemy zrobić na smartfonie. Przykładowo, sam nie odpisuję na komentarze na forach czy blogach na smartfonie, tylko zawsze robię to z laptopa gdzie jest to dużo wygodniejsze. Tym samym nie potrzebuję powiadomień aż do czasu, gdy realnie będę mógł na wiadomość &lt;i&gt;odpisać&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;przyjąć ją do wiadomości i zarchiwizować&lt;/i&gt;, lub &lt;i&gt;wyrzucić&lt;/i&gt; maila.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-jak-wyglada-twoj-workflow"&gt;A jak wygląda Twój Workflow?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Czy Ty również stosujesz w zarządzaniu pocztą e-mail jakieś triki? Może znasz jeszcze inne metody, aby regularnie osiągnąć &lt;i lang="en"&gt;Inbox Zero&lt;/i&gt;? ;) Zachęcam do podzielenia się swoimi sposobami i dziękuję za odwiedziny!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/sprawdzony-pomysl-na-organizacje-poczty-email';
this.page.identifier = 'sprawdzony-pomysl-na-organizacje-poczty-email';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Jak przyspieszyć przegląd zadań: projekt aplikacji Revisionist</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-przyspieszyc-przeglad-zadan</link>
			<description>Poszukiwanie sposobu na optymalizację żmudnych przeglądów zadań na listach todo.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-przyspieszyc-przeglad-zadan</guid>
			<pubDate>Wed, 29 Mar 2017 22:08:01 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="peny-przeglad-nie-mamy-na-to-czasu"&gt;Pełny przegląd: nie mamy na to czasu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W projekcie &lt;a href="https://github.com/taurit/revisionist" target="_blank"&gt;Revisionist&lt;/a&gt; chcę umożliwić przegląd zadań na liście zadań Todoist w sposób, który pozwoli nam zaoszczędzić czas.&lt;br&gt;
Żeby móc mówić o oszczędności czasu, wyjdźmy od punktu startowego, którym jest wykonanie &lt;strong&gt;pełnego przeglądu zadań&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przez pełny przegląd zadań rozumiem &lt;strong&gt;przejście przez wszystkie elementy na liście todo&lt;/strong&gt; oraz wykonanie dla każdego z nich analizy. W zależności od tego jakie konwencje przyjęliśmy w naszym osobistym systemie zarządzania zadaniami, analiza może mieć inny przebieg u innych osób. Przykładowe kroki to:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;ocena czy pozycja na liście &lt;strong&gt;jeszcze nas interesuje&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;ocena czy pozycja jest &lt;strong&gt;zadaniem czy projektem&lt;/strong&gt; składającym się z wielu zadań,&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;określenie metadanych takich jak &lt;strong&gt;deadline&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;konteksty&lt;/strong&gt; gdzie można wykonać zadanie (pomagające nam później w filtrowaniu zadań), &lt;strong&gt;czas wykonania&lt;/strong&gt; (jeśli dla zadania lepiej jest z wyprzedzeniem ustalić czas), &lt;strong&gt;długość trwania&lt;/strong&gt; (pomaga wyświetlić zadania w kalendarzu),&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;określenie jakie &lt;strong&gt;przypomnienia&lt;/strong&gt; o zadaniach chcemy dostać (np. powiadomienie w określonym czasie przed deadlinem, lub gdy znajdziemy się w określonej geolokalizacji).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wymienione kwestie to przykłady tego, co możemy chcieć &lt;strong&gt;doprecyzować&lt;/strong&gt; w tematach które już zapisaliśmy na liście todo. Nie rozpatruję na razie tematu dodawania do listy nowych zadań ("zrzucania" chodzących nam po głowie pomysłów na listę), ani planowania nowych celów. Jedynie utrzymanie porządku na liście.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak kiedyś przytaczałem we wpisie &lt;a href="/posts/lista-zadan-narzedzie-do-wyrzucenia-czy-usprawnienia"&gt;Lista zadań: narzędzie do wyrzucenia, czy usprawnienia?&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;typowo na naszych listach znajduje się 150-200 pozycji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przejrzenie wszystkich tych zadań na liście i wykonanie wyżej wymienionych akcji niewątpliwie zagwarantują nam &lt;strong&gt;solidny przegląd wszystkiego co mamy w kolejce&lt;/strong&gt;. Pytanie tylko, ile czasu nam to zajmie? Godzinę, dwie? A jeśli tak to jak często usiądziemy do tego zadania?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GTD daje odpowiedź: &lt;a href="http://gettingthingsdone.com/2015/07/podcast-07-guided-gtd-weekly-review/" target="_blank"&gt;róbmy przegląd co 1 tydzień&lt;/a&gt;. To nieźle dobrany interwał, ale wciąż okazuje się, że bardzo dużo osób taki przegląd zadań pomija, albo przekładając go w czasie, albo całkowicie zaniedbując. Jestem niestety jedną z takich osób, którym ciężko jest usiąść o zaplanowanej godzinie do czegoś co nie jest dramatycznie pilne albo ekscytujące. Wrzucenie przeglądu do kalendarza nie wystarcza.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="alternatywna-czesciowy-przeglad"&gt;Alternatywna: częściowy przegląd&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Patrząc na &lt;strong&gt;pojedyncze wykonanie&lt;/strong&gt; pełnego przeglądu zadań, z algorytmicznego punktu widzenia nie mamy za dużego pola do optymalizacji i skrócenia jego czasu. Wszystkie elementy na liście przeglądamy dokładnie raz. Jeśli chcielibyśmy przyspieszyć przegląd, trzeba byłoby niektóre z nich pominąć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednak w rzeczywistości przeglądu nie chcemy robić jednorazowo, a &lt;strong&gt;cyklicznie&lt;/strong&gt;. Niektórzy być może co tydzień, ja chciałbym codziennie, a może nawet co kilka godzin, wplatając krótsze przeglądy w rytm codziennego dnia. Przy takich wymaganiach nie możemy sobie pozwolić na przegląd wszystkich zadań za każdym razem. Ale też nie musimy! W końcu większość listy została już w przeszłości przejrzana, uporządkowana i z wysokim prawdopodobieństwem informacje o niej są aktualne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podjąłem kiedyś próby realizacji takiego częściowego przeglądu. Do zarządzania zadaniami korzystam z aplikacji Todoist. W poście &lt;a href="/posts/co-chowam-w-szufladzie" target="_blank"&gt;Wspomaganie przeglądu zadań: co chowam w szufladzie?&lt;/a&gt; opisuję aplikacje, które napisałem kiedyś, żeby rozwiązać u siebie problem &lt;strong&gt;szybszego nadawania kontekstu zadaniom&lt;/strong&gt;. W kolejnym z artykułów, &lt;a href="/posts/koncepcja-revisionist" target="_blank"&gt;Koncepcja projektu wspomagającego przegląd zadań&lt;/a&gt;, opisuję ogólną wizję aplikacji webowej &lt;em&gt;Revisionist&lt;/em&gt;, który uogólnia to rozwiązanie.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/todoist-review-app-screenshot-300.png" alt="Aplikacja TodoistReview"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Poprzednik projektu Revisionist: moja aplikacja &lt;a href="https://github.com/taurit/TodoistReview" target="_blank" rel="nofollow"&gt;TodoistReview&lt;/a&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dziś, jako istotny krok w kierunku realizacji projektu &lt;em&gt;Revisionist&lt;/em&gt;, opiszę szczegółowo jakie rozwiązanie chcę w nadchodzących tygodniach stworzyć.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="revisionist-projekt-rozwiazania"&gt;Revisionist: projekt rozwiązania&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="zaozenia-funkcjonalne"&gt;Założenia funkcjonalne&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja jest &lt;strong&gt;rozszerzeniem dla systemu zarządzania zadaniami Todoist&lt;/strong&gt;. Umożliwia &lt;strong&gt;uporządkowanie listy zadań&lt;/strong&gt; bez konieczności wykonywania pełnego przeglądu listy zadań przez użytkownika. Celem jest rozwiązanie typowych problemów, na które napotykają osoby zarządzające dużymi lub dynamicznie zmieniającymi się listami zadań.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja sprowadza przegląd zadań na liście todo do serii &lt;strong&gt;prostych pytań decyzyjnych&lt;/strong&gt; na ich temat. Pozwala to opisać zadania przy pomocy metadanych o ściśle określonym znaczeniu. Dzięki temu system będzie w stanie przypomnieć użytkownikowi o najważniejszych zadaniach jakie może wykonać w danym kontekście i lepiej podpowiadać najważniejsze zadania prowadzące go do jego celów.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="technologie"&gt;Technologie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Projekt &lt;em&gt;Revisionist&lt;/em&gt; będzie &lt;strong&gt;aplikacją webową&lt;/strong&gt;. Umożliwi to dostęp z wielu platform, w szczególności smartfonów, które w założeniu są głównym kanałem dostępu do aplikacji. Aplikacja będzie zoptymalizowana do wyświetlania na małych ekranach. Połączenie z Internetem będzie wymagane, ale komunikacja z back-endem będzie możliwie rzadka. Dane, na które zapotrzebowanie można przewidzieć, będą pobierane na starcie aplikacji, aby minimalizować opóźnienia w trakcie samego przeglądu zadań.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja będzie bazować na frameworku &lt;a href="https://angular.io/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Angular&lt;/a&gt; (obecnie w wersji 4), aby umożliwić implementację przeglądu w postaci &lt;em&gt;single page app&lt;/em&gt;, z minimalnymi opóźnieniami podczas przechodzenia między ekranami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po stronie back-endu zostanie użyte &lt;a href="https://www.asp.net/web-api" target="_blank" rel="nofollow"&gt;ASP .NET Web API&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja będzie hostowana jako &lt;a href="https://azure.microsoft.com/pl-pl/services/app-service/web/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Azure App Service&lt;/a&gt;. Podczas prac, na wczesnym etapie zostanie skonfigurowany Continuous Deployment, aby bieżąca wersja kodu znajdującego się na GitHub była łatwo dostępna w formie działającej aplikacji po kliknięciu w link.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dane konfiguracyjne będą przechowywane z użyciem usługi &lt;a href="https://azure.microsoft.com/pl-pl/services/storage/tables/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Magazyn tabel (Table Storage) w Azure&lt;/a&gt;. Pozwoli to uniknąć kosztów utrzymywania pełnej relacyjnej bazy danych takiej jak Microsoft SQL Server, a jednocześnie dostarczy API, które jest wygodne, dobrze udokumentowane i łatwe w użyciu z poziomu aplikacji ASP.NET.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="architektura"&gt;&lt;span id="architektura"&gt;Architektura&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja będzie w miarę możliwości trzymać się konwencji przyjętych we frameworkach &lt;em&gt;Angular&lt;/em&gt; oraz &lt;em&gt;ASP .NET Web API&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W ramach aplikacji funkcjonować będą plug-iny realizujące elementarne funkcjonalności przeglądu. Przykładem plug-ina może być &lt;em&gt;Nadanie zadaniu kontekstu wykonania&lt;/em&gt;, albo &lt;em&gt;Określenie szacowanego czasu wykonania dla zadania&lt;/em&gt;. Plug-iny &lt;strong&gt;na wejściu otrzymają listę zadań, na wyjściu zwrócą przetworzoną listę zadań&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Użytkownik w ramach konfiguracji będzie mógł wybrać zestaw plug-inów używanych w swoim przeglądzie. Każdy plug-in będzie konfigurowalny. Przykładowo, dla plug-inu &lt;em&gt;Nadanie zadaniu kontekstu wykonania&lt;/em&gt; można będzie skonfigurować opcje takie jak "maksymalna ilość zadań na wejściu", lub "przejrzyj tylko zadania bez kontekstu".&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sposob-uzycia-aplikacji"&gt;Sposób użycia aplikacji&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rejestracja i konfiguracja&lt;/strong&gt; (preferowane urządzenie z dużym ekranem): użytkownik loguje się na stronę poprzez konto Todoist, używając mechamizmu &lt;a href="https://developer.todoist.com/#authorization" target="_blank" rel="nofollow" title="Dokumentacja dla uwierzytelniania metodą OAuth w systemie Todoist"&gt;OAuth&lt;/a&gt;. Na starcie jego konfiguracja jest pusta. Konfigurację może rozpocząć od skomponowania swojego przeglądu poprzez wybranie bloczków odpowiadających plug-inom i ułożenie ich w odpowiadającej mu kolejności &lt;a href="https://luckylooke.github.io/dragular/#/docs/exampleBasic" target="_blank" rel="nofollow"&gt;metodą drag&amp;amp;drop&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Przegląd zadań&lt;/strong&gt; (np. smartfon): użytkownik wchodzi na stronę aplikacji. Loguje się, lub korzysta z faktu że zalogował się w przeszłości. Podczas pierwszego użycia jest zachęcany, aby dodać ikonę do aplikacji do głównego ekranu smartfona, dla szybkiego dostępu. Nie licząc tego przypadku, &lt;strong&gt;aplikacja przechodzi bezpośrednio do przeglądu zadań&lt;/strong&gt; który skonfigurował.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplikacja zadaje pytania wyświetlane na kolejnych ekranach, dając kilka możliwości wyboru odpowiedzi na każde z nich. Po wybraniu odpowiedzi aplikacja automatycznie przechodzi do następnego ekranu (z następnym pytaniem). Użytkownik ma możliwość powrotu do poprzedniego ekranu (np. w razie pomyłki).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Użytkownik może kontynuować przegląd tak długo, jak długo ma ochotę lub czas i w dowolnej chwili zakończyć przegląd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pytania, realizowane przez plug-iny (patrz: &lt;a href="#architektura"&gt;architektura&lt;/a&gt;) mają na celu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Spisanie problemów i zadań których nie mamy na liście, a o których myślimy&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Wyrzucenie nieaktualnych zadań&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Wyrzucenie nieaktualnych projektów&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Przeniesienie wstrzymanych projektów do listy &lt;i&gt;Someday/maybe&lt;/i&gt; lub ich przywrócenie&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Odhaczenie wykonanych zadań&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Rozbicie projektów (czegoś co wymaga wielu kroków wykonania) na zadania&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Określenie dla zadań kontekstu w którym chcemy dostać o nich przypomnienie&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Określenie dla zadań szacowanego czasu wykonania&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Weryfikacja, czy częstotliwość dla zadań cyklicznych jest prawidłowa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wybór plug-inów do zaimplementowania w pierwszej kolejności będzie arbitralny i dopasowany do moich potrzeb. Być może będę jedynym użytkownikiem aplikacji, więc dobrze żeby choć mi służyła ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="podsumowanie"&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W artykule przedstawiłem projekt realizowanej przeze mnie aplikacji &lt;em&gt;Revisionist&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;"Pamiętaj abyś zawsze wiedział jasno czego pragniesz"&lt;/em&gt;, pisał Paulo Coelho. Ten post służy mi właśnie po to, aby określić co dokładnie jest do wykonania i jak się do tego zabrać. Być może także dla przypomnienia sobie motywacji stojących za decyzjami w przyszłości, lub jako materiał wprowadzający w projekt inną osobę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli mimo to udało Ci się przebrnąć przez tekst, lub chociaż przeskanować go na szybko wzrokiem, to dzięki za odwiedziny i zainteresowanie :) Jak zwykle, wszelkie przemyślenia i uwagi, jeśli zechcesz takie zostawić, będą dla mnie bardzo cenne. Do usłyszenia!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/jak-przyspieszyc-przeglad-zadan';
this.page.identifier = 'jak-przyspieszyc-przeglad-zadan';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Kiedy przestać się uczyć: eksploracja vs eksploatacja</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/kiedy-przestac-sie-uczyc</link>
			<description>O tym czy zawsze warto sie uczyć nowych rzeczy, czy czasem jednak warto przestać.</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/kiedy-przestac-sie-uczyc</guid>
			<pubDate>Sun, 26 Mar 2017 22:35:20 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="ile-ksiazek-masz-w-kolejce-do-przeczytania"&gt;Ile książek masz w kolejce do przeczytania?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ostatnio dość często trafiałem na blogach na temat &lt;strong&gt;materiałów do nauki&lt;/strong&gt;. &lt;i&gt;“10 książek o programowaniu funkcyjnym które musisz przeczytać przed śmiercią”&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;“15 darmowych kursów o podstawach HTML-a”&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;“30 frameworków front-endowych na marzec”&lt;/i&gt;, tego typu rzeczy. Niektóre całkiem fajne, może warte sprawdzenia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Śledzę sobie RSS-a &lt;a href="https://blogs.msdn.microsoft.com/microsoft_press/"&gt;Microsoft Press&lt;/a&gt; i zapowiedzi fajnych książek o technologiach które lubię. Wchodzę na recenzję książek o programowaniu, web developmencie, IT. Zdarza mi się czasem złapać na tym, że co fajniejsze książki kolejkuję do przeczytania, ale z coraz mniejszym przekonaniem że po nie kiedykolwiek sięgnę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zasobów do przeczytania jest zawsze więcej niż czasu&lt;/strong&gt; który możemy na to poświęcić. Co robić?!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="czas-eksploracji-i-czas-wykorzystywania-wiedzy"&gt;Czas eksploracji i czas wykorzystywania wiedzy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Słuchałem dziś audiobooka &lt;a href="https://www.goodreads.com/book/show/25666050-algorithms-to-live-by"&gt;Algorithms to Live By: The Computer Science of Human Decisions&lt;/a&gt;, w którym rozdział &lt;strong&gt;Explore/Exploit&lt;/strong&gt; przedstawiał model matematyczny pewnego problemu związanego z podejmowaniem decyzji w sytuacji, gdy nasza wiedza jest ograniczona.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/algorithms-to-live-by-cover.png" alt="Okładka książki Algorithms to Live By"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Okładka książki &lt;a href="http://algorithmstoliveby.com/" target="_blank"&gt;Algorithms to Live By: The Computer Science of Human Decisions&lt;/a&gt;.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Problem w matematyce jest przedstawiany jako &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Multi-armed_bandit"&gt;multi-armed bandit problem&lt;/a&gt;. Wyobraźmy sobie salon gier, w którym mamy wiele różnych automatów typu &lt;em&gt;jednoręki bandyta&lt;/em&gt;. Automaty pozwalają nam wygrać z większym lub mniejszym prawdopodobieństwem. Po wejściu do salonu nie wiemy jednak, który automat jest lepszy, a który gorszy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Załóżmy, że po paru minutach oddawania się rozrywce wiemy już że &lt;b&gt;automat A&lt;/b&gt; pozwolił nam &lt;span class="bg-success text-success"&gt;wygrać 6 razy&lt;/span&gt; i &lt;span class="text-danger bg-danger"&gt;przegrać 4 razy&lt;/span&gt;. Natomiast &lt;b&gt;automat B&lt;/b&gt; pozwolił &lt;span class="bg-success text-success"&gt;wygrać 1 raz&lt;/span&gt; i &lt;span class="text-danger bg-danger"&gt;przegrać 1 raz&lt;/span&gt;. Którego z nich powinniśmy użyć w kolejnej rundzie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Można być chytrym i szybko policzyć, że &lt;strong&gt;automat A wygrywa w 60% przypadków&lt;/strong&gt;, natomiast &lt;strong&gt;automat B tylko w 50%&lt;/strong&gt;. Czy to jednak dobra strategia? W końcu w drugim przypadku nasza wiedza jest jednak dość mała i wynika z zaledwie dwóch prób. I co zrobić z automatami o których nic nie wiemy, czyli które dały nam &lt;span class="bg-success text-success"&gt;0 wygranych&lt;/span&gt; i &lt;span class="text-danger bg-danger"&gt;0 przegranych&lt;/span&gt;? Nigdy nie użyć? A może któryś z nich zawsze wygrywa, tylko o tym nie wiemy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matematycznie zaproponowane rozwiązanie również okazuje się słabe. W przypadku tego problemu nie możemy bazować jedynie na wiedzy którą posiadamy. Aby podejmować najlepsze decyzje, musimy &lt;strong&gt;eksplorować&lt;/strong&gt;. Poszerzać swoją wiedzę, jednocześnie ryzykując straty.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="przykad-z-zycia-recenzent-muzyczny"&gt;Przykład z życia: recenzent muzyczny&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Spróbujmy znaleźć nieco analogii do tego problemu w życiu. Wspomniana książka podaje przykład &lt;i&gt;melomana&lt;/i&gt; - osoby która słucha muzyki dla przyjemności, oraz &lt;i&gt;dziennikarza muzycznego&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obie te osoby łączy wspólna pasja, muzyka. Jednak sposób, w jaki jej słuchają w typowym przypadku dramatycznie się różni. Spójrzmy na to w kryteriach dwóch pojęć:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;eksploracji&lt;/strong&gt; - poznawania całkowicie nowych rzeczy&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;eksploatacji&lt;/strong&gt; - wykorzystywania wiedzy, którą już mamy&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Meloman&lt;/i&gt; może być osobą, dla której zawód recenzenta muzycznego wydaje się pracą marzeń. Gdyby jednak zamienili się rolami, mógłby być rozczarowany. Słuchanie muzyki dla przyjemności pozwala dowolnie wybrać &lt;strong&gt;proporcje pomiędzy słuchaniem tego co już znane, a nowościami&lt;/strong&gt;. Praca dziennikarza wymusza ciągłe zapoznawanie się z nowościami, &lt;strong&gt;eksploracja może sięgać 100% czasu&lt;/strong&gt;, a słuchanie dla przyjemności starych utworów okazać się niemożliwe.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="przykad-z-zycia-programista"&gt;Przykład z życia: programista&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;W tym kontekście nasuwają mi się przemyślenia także odnośnie pracy w naszej branży. Nowa wiedza w tej dziedzinie jest tworzona tak szybko, że żadna osoba nie jest w stanie za nią "nadążyć". Oczywiście, podstawy informatyki się nie zmieniają. Jednak jeśli myślimy o programiście w ekosystemie w którym pracuje, z jego narzędziami, bibliotekami i zmieniającymi się konwencjami, to wszystkie te rzeczy mają charakter nowych informacji, płynących do nas bystrym strumieniem internetowych łączy każdego dnia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/food.jpg" alt="Jedzenie"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Innym przykładem dylematu, który można zamodelować poprzez problem wielorękiego bandyty jest wybór restauracji w mieście. Czy lepiej wybrać znany i sprawdzony lokal, czy spróbować czegoś nowego? Fot. Pexels.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mamy natomiast w tym zawodzie zwykle pewien stopień swobody, który pozwala nam &lt;strong&gt;wybrać w jakim stopniu chcemy eksplorować, a w jakim wykorzystać obecną wiedzę do rozwiązania problemów&lt;/strong&gt;. Wykorzystując posiadaną wiedzę godzimy się z tym, że być może istnieją prostsze, bardziej eleganckie rozwiązania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Każdy z nas podejmując decyzję o swojej karierze, ścieżce certyfikacji, miejscu pracy w jakimś stopniu musi się określić pod kątem kryteriów eksploracji i eksploatacji. Zmieniając firmę możemy wybrać zestaw technologii który znamy w 100%, ale może celowo zechcemy zejść z tym współczynnikiem do 60%, żeby w nowym miejscu nauczyć się nowego ORM-a albo frameworka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Robiąc projekt po godzinach możemy zechcieć nauczyć się nowej technologii i złapać dwie sroki za ogon. Może jednak rozsądniej jest użyć tego co znamy, żeby w najkrótszym czasie stworzyć &lt;em&gt;Minimum Viable Product&lt;/em&gt;? Wiele takich decyzji musieli na pewno podjąć uczestnicy &lt;a href="http://dajsiepoznac.pl" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Daj Się Poznać 2017&lt;/a&gt; i w tej chwili zapewne widzą ich efekty: dobre, złe, lub zależne od perspektywy (wszak opóźniony projekt może być mniej ważny niż nowa wiedza).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jaka decyzja jest najlepsza? Które podejście pozwala najwięcej zarobić, a które mieć najwięcej frajdy podczas pracy? Te pytania pozostawiam otwarte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozwiązanie matematyczne tego problemu istnieje. Żeby je poznać trzeba sięgnąć po wspomnianą książkę, albo do Wikipedii. Czy eksploracja tej wiedzy jest warta zachodu? Pozostawiam każdemu decyzję :)&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/kiedy-przestac-sie-uczyc';
this.page.identifier = 'kiedy-przestac-sie-uczyc';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>5 sposobów, w jaki kolory ułatwiają pracę programisty</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/5-sposobow-w-jakie-kolory-ulatwiaja-prace-programisty</link>
			<description>Jak możemy poprawić produktywność podczas programowania dzięki... kolorom</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/5-sposobow-w-jakie-kolory-ulatwiaja-prace-programisty</guid>
			<pubDate>Tue, 21 Mar 2017 22:18:10 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h1 id="zwrocmy-uwage-na-kolor"&gt;Zwróćmy uwagę na kolor&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Edytor kodu, który nie ma kolorowania albo chociaż &lt;b&gt;pogrubienia&lt;/b&gt; elementów składni języka nie mógłby być dziś uznany za dobry. Dostrzegamy różnicę w pracy na czytelnie sformatowanym kodzie w &lt;i&gt;Visual Studio&lt;/i&gt; czy &lt;i&gt;Eclipse&lt;/i&gt;, a ścianą zminifikowanego JavaScriptu otworzoną w notatniku. Kiedy ktoś nam zastępuje kolorowe ikonki w Visual Studio szarymi, to &lt;a href="https://blogs.msdn.microsoft.com/visualstudio/2013/06/27/designing-the-visual-studio-2013-user-experience/" target="_blank" rel="nofollow"&gt;protestujemy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niektórzy zapytani przez młodszego kolegę o to "jak się uczyć HTML-a?" odpowiedzą z automatu wyświechtanym zdaniem "najlepiej w notatniku". Jednak młodsi koledzy też muszą się uczyć że nie każdy starszy programista jest autorytetem ;) [koniec dygresji].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Są miejsca, w których stosowanie kolorów żeby wyróżnić pewną informację stało się standardem. Na stronach internetowych &lt;a href="#"&gt;hiperłącza&lt;/a&gt; zwykle kolorujemy inaczej niż tekst, żeby ich zastosowanie było jasne. Błędy zwykle &lt;span class="bg-danger text-danger"&gt;kolorujemy na czerwono&lt;/span&gt;, informację o sukcesie &lt;span class="bg-success text-success"&gt;na zielono&lt;/span&gt;. Mam nadzieję, że zgodzicie się że takie konwencje pomagają użytkownikom w szybkim zorientowaniu się co aplikacja lub strona nam oznajmia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasz ekran ma ograniczoną rozdzielczość. Być może wypełnienie go czarno-białym tekstem to wyjście w sam raz do czytania artykułu. Praca programisty miewa jednak czasem inny charakter niż czytanie artykułów. Zbieramy informacje &lt;strong&gt;pracując w warunkach niepewności&lt;/strong&gt; tego co zastaniemy. Pracujemy z kodem i strukturami katalogów, które tworzył ktoś inny. Przedzieramy się przez dziesiątki albo setki plików dziennie, notujemy rzeczy na przyszłość, ścigamy się z kalendarzem i obrywamy za braki w koncentracji koniecznością poprawy błędów które zrobimy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Czy &lt;strong&gt;dzięki lepszemu wykorzystaniu kolorów&lt;/strong&gt; można &lt;strong&gt;odciążyć swój mózg&lt;/strong&gt; w zadaniu filtrowania tych informacji i skupić się na prawdziwej pracy? Myślę że tak, a poniżej przedstawiam kilka sprawdzonych sposobów.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="kolorowanie-listy-plikow"&gt;1. Kolorowanie listy plików&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Rozpocznę od małego eksperymentu. Poniższa lista przedstawia tę samą listę plików wyświetloną w programach &lt;i&gt;Windows Explorer&lt;/i&gt; (lewa strona) oraz &lt;i&gt;Total Commander&lt;/i&gt; (prawa strona). &lt;strong&gt;Na którym z obrazków szybciej i łatwiej odnajdziesz program&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-12"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/lista-plikow-lightroom.png" alt="Porównanie list plików: Windows Explorer (widok domyślny) i Total Commander (skonfigurowany)"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Lista tych samych plików wyświetlona w Windows Explorerze i Total Commanderze. Na której łatwiej Ci odnaleźć plik wykonywalny (program)? Moim zdaniem druga lista jest znacznie mniej wymagająca i pozwala na pierwszy rzut oka rozpoznać zawartość katalogu osobie która jest przyzwyczajona do użytego &lt;i&gt;color code&lt;/i&gt;.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;System plików to coś, z czym mamy do czynienia bardzo często. Niektórzy z nas spędzają w nim mniej czasu, niektórzy więcej. Czasem można się zaszyć na długie godziny w IDE i z niego nie wychodzić, ale bywa też że nawigacja po katalogach jest nieunikniona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kolorowanie plików wg ich rozszerzeń pomaga znacznie szybciej i &lt;strong&gt;mniejszym nakładem koncentracji&lt;/strong&gt; poruszać się po systemie plików. Jakkolwiek niedoskonałe, bo rozszerzenia nie determinują zawartości pliku, przybliżenie jest wystarczająco dobre żeby taki system był praktyczny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdyby ktoś chciał podpatrzeć rozwiązania jakie ja do tej pory wypracowałem, to 
&lt;a href="https://github.com/taurit/totalcommanderconfig" target="_blank" rel="nofollow"&gt;moja konfiguracja Total Commandera&lt;/a&gt; jest nawet na GitHubie. Trzymam ją tam sobie, żebym na każdej maszynie na którą trafię w pracy był w stanie szybko wdrożyć swoje ustawienia ;)&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/TotalCommanderConfig.png" alt="Total commander: definicja kolorów według typu pliku"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Definicje kolorów wg typu pliku jakich używam w Total Commanderze. Lista i konwencje zmieniają się z czasem wraz z potrzebami.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h1 id="kolorowanie-zakadek-w-visual-studio"&gt;2. Kolorowanie zakładek w Visual Studio&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Rozwiązanie podobne do opisanego w punkcie 1 można zastosować również w Visual Studio. Wtyczka &lt;a href="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=VisualStudioProductTeam.CustomDocumentWell" target="_blank"&gt;Custom Document Well&lt;/a&gt; pozwala skonfigurować kolory w zależności od nazw plików. Dla wersji Visual Studio starszych niż 2017 wtyczka jest dostępna w ramach świetnego pakietu &lt;a href="http://vswebessentials.com/"&gt;Web Essentials&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reguły możemy opisać regexami&lt;/strong&gt;, więc mogą bazować nie tylko na rozszerzeniach, ale też innych konwencjach. Przykładowo, w ASP.NET MVC możesz inaczej kolorować kontrolery i modele, choć w projekcie C# obydwa mają rozszerzenie &lt;code&gt;*.cs&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/blog-custom-document-well.png" alt="Color coding w Visual Studio 2017 z wtyczką Custom Document Well"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. &lt;i&gt;Color code&lt;/i&gt; dla plików można zastosować również w Visual Studio dla zakładek.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h1 id="color-coding-notatek-zadan-kalendarza"&gt;3. Color coding notatek, zadań, kalendarza&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Odchodząc od systemu plików, kodowanie kolorem można zastosować także w różnych innych systemach przechowywania informacji. Wiele programów wspiera nadawanie kolorów naszym danym, choć możemy tego nie zauważać, albo pozostawać przy opcji domyślnej nie dostrzegając wartości w jej zmienianiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przykładem takich systemów mogą być nasz &lt;strong&gt;kalendarz&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OneNote&lt;/strong&gt; (pozwala kolorować strony, podejrzewam że alternatywne programy do notowania również), &lt;strong&gt;systemy do list todo&lt;/strong&gt; (np. Todoist pozwala na kolorowanie projektów, filtrów). Warto pomyśleć, czy któreś z tych miejsc nie potrzebuje ogarnięcia kolorystycznego chaosu. Może pozwoli nam to temu dostrzec w informacjach wzore i wskazówki (np. to, że 16 godzin dziennie poświęcamy na pracę).&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/kalendarz-przyklad-color-code.png" alt="Color coding kalendarza"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 4. &lt;i&gt;Color code&lt;/i&gt; w kalendarzu. Przykład, w którym wydarzenia z kalendarza osobistego wyświetlane są innym kolorem niż te z kalendarza współdzielonego z inną osobą. Kalendarz osobisty ma zwykle bardziej elastyczną naturę.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h1 id="posh-git-dla-powershellowcow"&gt;4. Posh Git dla PowerShellowców&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;To pomysł mniejszego kalibru niż poprzednie, ale być może jako miły kolorowy dodatek do PowerShella również zasługuje na swoje miejsce na liście ;) Aplikacja dodaje do naszego środowiska PowerShell kolorowy &lt;strong&gt;skrót informacji o repozytorium w którym się znajdujemy&lt;/strong&gt;. Najważniejszą jest w zasadzie gałąź na której obecnie jesteśmy. Dzięki temu małemu narzędziu już kilkukrotnie uniknąłem pomyłek za które pewnie bym się musiał kajać ;)&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-10 col-md-offset-1"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/posh-git.png" alt="Posh git i zwykła konsola"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 5. &lt;a href="https://github.com/dahlbyk/posh-git" target="_blank"&gt;Posh-git&lt;/a&gt; dodaje skrót informacji o repozytorium GIT-a, jeśli w takowym przebywamy&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W tym miejscu nie omieszkam również skorzystać z okazji i polecić jako GUI do systemu Git programu &lt;a href="https://www.sourcetreeapp.com/" target="_blank"&gt;Atlassian SourceTree&lt;/a&gt;. Jeśli nie lubisz konsoli gita, a korzystasz z niej bo ktoś Ci tak kiedyś doradził, to olej go i sprawdź jak fajnie to wygląda po wejściu na wyższy poziom abstrakcji ;-)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="f.lux"&gt;5. f.lux&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Zbliża się noc, a niebieskie światło pobudza ponoć nasz mózg tak mocno, że utrudnia wyspanie się. Argumenty jakie na ten temat słyszałem mnie przekonały. Sam więc stosuję &lt;a href="https://justgetflux.com/" target="_blank"&gt;f.lux&lt;/a&gt;, aby... trochę zepsuć sobie kolory na monitorze i ograniczyć ilość emitowanego niebieskiego światła.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/flux.png" alt="Posh git i zwykła konsola"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 6. f.lux reguulje poziom emitowanego niebieskiego światła w zależności od naturalnego oświetlenia panującego na zewnątrz w naszej lokalizacji&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podobne aplikacje znaleźć można na urządzeniach mobilnych, np. Android ma &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.urbandroid.lux&amp;amp;hl=pl" target="_blank"&gt;aplikację Twilight&lt;/a&gt;. Od kwietnia 2017 ta funkcjonalność jest też dostępna natywnie w Windows 10. Aktualizacja &lt;i&gt;Creators Update&lt;/i&gt; wprowadza bowiem &lt;a href="https://www.neowin.net/news/windows-10-build-15002-microsoft-adds-theme-management-and-blue-light-options-to-settings"&gt;opcję zarządzania niebieskim światłem&lt;/a&gt; stworzoną w celu rozwiązania tego problemu.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="a-ty-czego-uzywasz"&gt;A Ty czego używasz?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Może przychodzą Ci do głowy inne aplikacje, wtyczki do edytora kodu lub miejsca w cyfrowym (lub analogowym) świecie gdzie używasz kolorów do kategoryzowania informacji? Zachęcam do komentowania i &lt;strong&gt;dzielenia się własnymi trickami&lt;/strong&gt; na wykorzystanie &lt;i&gt;color code&lt;/i&gt; :) Dzięki za odwiedziny i do usłyszenia!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/5-sposobow-w-jakie-kolory-ulatwiaja-prace-programisty';
this.page.identifier = '5-sposobow-w-jakie-kolory-ulatwiaja-prace-programisty';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Koncepcja projektu wspomagającego przegląd zadań</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/koncepcja-revisionist</link>
			<description>Koncepcja programu wspomagającego przegląd zadań na listach TODO</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/koncepcja-revisionist</guid>
			<pubDate>Sun, 19 Mar 2017 19:30:00 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="pisanie-projektu-bez-bata-nad-soba"&gt;Pisanie projektu bez bata nad sobą&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Niedziela, ostatni dzień astronomicznej zimy. Wstaję z łóżka i puszczam rap, w którym Murzynek przy skocznej melodii obwieszcza światu jakim to nie jest obibokiem. Dla mnie to dobry dzień, żeby w końcu trochę pokodować.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przyznam, że research i prototypowanie bawią mnie już chyba bardziej niż samo programowanie rozwiązania. Jednak docelowo ważniejsze jest dla mnie &lt;strong&gt;stworzenie narzędzia realnie wspomagającego przegląd zadań&lt;/strong&gt;. Co najmniej moich własnych zadań. Jednak dorzucam też sobie nieco pracy żeby rozwiązanie które wdrożę i wystawię w Internecie było użyteczne także dla innych w tym samym stopniu co dla mnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W poście &lt;a href="/posts/lista-zadan-narzedzie-do-wyrzucenia-czy-usprawnienia" target="_blank"&gt;Lista zadań: narzędzie do wyrzucenia, czy usprawnienia?&lt;/a&gt; sprzed kilkunastu dni pokazuję jeszcze na obrazku plan, w którym chciałem prowadzić prace uporządkowanymi etapami. W tej chwili odchodzę od tej koncepcji w kierunku bardziej &lt;i&gt;zwinnego&lt;/i&gt; rozwiązania. Odczuwam, że lepiej będzie doprowadzić aplikację możliwie szybko do stanu &lt;i&gt;minimum viable product&lt;/i&gt; i potem iteracyjnie ją usprawniać na bieżąco widząc wyniki i postęp.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/money.jpg" alt="Pieniądze"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Praca na etacie wiąże się z dużym narzutem czasowym na liczenie pieniędzy i wydawanie ich na gadżety z AliExpress. Projekt hobbystyczny niesie ze sobą inne problemy.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pracując nad działającym produkcyjnie produktem jest jakoś łatwiej. Widać już lepiej co przeszkadza, czy coś można zrobić lepiej. Mając pusty projekt, gdzie można zrobić wszystko nagle decyzje stają się trudniejsze. Dlatego też cieszę się, że udało mi się dziś przebrnąć przez kilka takich jednorazowych decyzji i mogę zaprezentować pewien szkic rozwiązania, które zamierzam stworzyć.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="revisionist-pomys-na-produkt"&gt;Revisionist: pomysł na produkt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cele jakie stawiam przed tworzonym projektem &lt;strong&gt;Revisionist&lt;/strong&gt; opisałem w kontekście istniejących rozwiązań w dzisiejszym wpisie &lt;a href="/posts/co-chowam-w-szufladzie" target="_blank"&gt;Wspomaganie przeglądu zadań: co chowam w szufladzie?&lt;/a&gt;. W skrócie, zadaniem nowej aplikacji będzie:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;sprowadzenie przeglądu zadań do serii &lt;strong&gt;prostych pytań decyzyjnych&lt;/strong&gt; na ich temat&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;umożliwienie &lt;strong&gt;wygodnej pracy na urządzeniu mobilnym&lt;/strong&gt;, z minimalną liczbą tapnięć potrzebnych do przejścia przez proces&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;zapewnienie pewnej &lt;strong&gt;elastyczności konfiguracji&lt;/strong&gt; pozwalającej dopasować przebieg &lt;i&gt;przeglądu zadań&lt;/i&gt; do sposobu zarządzania zadaniami stosowanego przez użytkownika&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;wynikiem przeglądu ma być lista zadań z &lt;strong&gt;lepiej określonymi zadaniami i uporządkowanymi projektami&lt;/strong&gt;. Pozwoli to na filtrowanie zadań i zapewni że o zadaniach do wykonania przypomnimy sobie we właściwym momencie, a nie np. wtedy &lt;a href="/posts/jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow" target="_blank"&gt;gdy nic nie możemy z nimi zrobić&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Na ten moment to dość ogólna koncepcja. Najciekawszy problem do rozwiązania jaki widzę to zaprojektowanie tego &lt;strong&gt;jakie pytania zadawać użytkownikowi&lt;/strong&gt;, aby przechodząc przez niewielką ilość prostych ekranów uzyskać od niego użyteczne informacje o priorytetach jakie posiada. O pomysłach będę pisał na tym blogu, w związku z czym zachęcam do subskrybowania kanału RSS :) Link do niego znajduje się na dole strony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rysunek 2 przedstawia stworzony dziś przeze mnie szkic strony głównej projektu (&lt;i&gt;landing page&lt;/i&gt;). W trakcie prac na pewno ta strona jeszcze się zmieni, ale myślę, że już teraz oddaje wizję projektu jaki chce stworzyć.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-md-12"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/2017-03-19-revisionist-landing-page.jpg" alt="Szkic strony startowej aplikacji Revisionist"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Szkic strony startowej aplikacji Revisionist. Widok z perspektywy użytkownika przeglądarki desktopowej.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na koniec mam do Ciebie pytanie, jeśli stosujesz &lt;acronym title="Getting Things Done"&gt;GTD&lt;/acronym&gt; lub zarządzasz zadaniami w inny sposób. &lt;strong&gt;Czy wykonujuesz cyklicznie przegląd zadań?&lt;/strong&gt; Jakich narzędzi do tego używasz i co w tym sposobie Ci się podoba lub drażni? Dziękuję za Twój czas i do usłyszenia następnym razem :)&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/koncepcja-revisionist';
this.page.identifier = 'koncepcja-revisionist';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Wspomaganie przeglądu zadań: co chowam w szufladzie?</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/co-chowam-w-szufladzie</link>
			<description>Rozwiązania problemu przeglądu zadań jakie stworzyłem w przeszłości</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/co-chowam-w-szufladzie</guid>
			<pubDate>Sun, 19 Mar 2017 18:28:00 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h1 id="co-chowam-w-szufladzie"&gt;Co chowam w szufladzie&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Zanim przedstawię rozwiązanie nad którym pracuję w tym roku, chciałbym pokazać &lt;strong&gt;dwa projekty związane z zarządzaniem zadaniami&lt;/strong&gt; które stworzyłem na własny użytek już jakiś czas temu. Sprawdziły mi się. Używam ich na co dzień i chociaż jestem jedynym użytkownikiem, to być może dobrze opakowane i dopracowane mogłyby pomóc jeszcze co najmniej paru osobom ;-)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="nadawanie-kontekstow-zadaniom-czyli-todoist-review"&gt;Nadawanie kontekstów zadaniom czyli Todoist Review&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Problem z priorytetami jaki niedawno opisywałem w artykule &lt;a href="/posts/jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow"&gt;Jaki priorytet ma podlanie kwiatków?&lt;/a&gt; można nieco zmitygować. Uszeregowanie zadań według priorytetów dla całej naszej listy staje się niewykonalne, gdy lista robi się duża. Możemy jednak otagować zadania &lt;strong&gt;rozłącznymi kontekstami&lt;/strong&gt; opisującymi np. miejsce gdzie chcemy wykonać dane zadanie. Wtedy lista pozwala na siebie spojrzeć jak na kilka mniejszych, rozłącznych list, a dla takich podejmowanie decyzji o tym &lt;strong&gt;co warto zrobić w pierwszej kolejności&lt;/strong&gt; jest znacznie łatwiejsze.&lt;!--[--&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rozwiązaniem, które miało pomóc mi szybciej nadawać konteksty zadaniom jest &lt;em&gt;Todoist Review&lt;/em&gt;. Trzymam go sobie &lt;a href="https://github.com/taurit/TodoistReview" target="_blank" rel="nofollow"&gt;na GitHubie&lt;/a&gt;, używam dość często na smartfonie.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/todoist-review-app-screenshot-300.png" alt="Aplikacja TodoistReview"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Narzędzie do nadawania kontekstów zadaniom, którym go brakuje. Stworzone do szuflady jakiś czas temu, sprawdza mi się na co dzień.
            &lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rysunek 1 przedstawia zrzut ekranu aplikacji. Po roku jej używania zauważyłem kilka braków, które chciałbym rozwiązać, ale zapewne już nie w ramach tego projektu tylko ogólniejszego rozwiązania do którego zmierzam :) Te rzeczy to dorzucenie opcji "już wykonałem to zadanie" i "już nie planuję wykonywać tego zadania" jako alternatywy dla nadania kontekstu i pozostawienia zadania na liście.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muszę również pomyśleć o sposobie nadawania zadaniom innych metadanych niż &lt;em&gt;kontekst wykonania&lt;/em&gt;. Dobrze określone zadanie ma informację także o &lt;i&gt;deadlinie&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;szacowanym czasie wykonania&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;energii jakiej potrzebujemy na wykonanie zadania&lt;/i&gt;. Piszę o tym więcej w artykule &lt;a href="/posts/dlaczego-niektore-zadania-zalegaja" target="_blank"&gt;Dlaczego niektóre zadania zalegają na listach?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To, co chciałbym jednak zachować, to &lt;strong&gt;sposób przeglądu&lt;/strong&gt; zadań. Mianowicie, dla każdego &lt;i&gt;niedookreślonego&lt;/i&gt; zadania użytkownikowi prezentowana jest &lt;strong&gt;prosta decyzja do podjęcia&lt;/strong&gt;. Jej podjęcie przekłada się na konkretny zysk w przyszłości: w tym przypadku pozwoli nam dostać przypomnienie o zadaniu gdy znajdziemy się w odpowiednim &lt;i&gt;kontekście&lt;/i&gt;, np. o zakupach gdy w sklepie spojrzymy na listę rzeczy otagowanych jako &lt;code&gt;@market&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="calendar-proxy-filtrowanie-kalendarza"&gt;Calendar proxy: filtrowanie kalendarza&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Drugim z projektów który miał ułatwić mi integrację centralnej listy zadań z innymi narzędziami używanymi na co dzień jest &lt;a href="https://github.com/taurit/CalendarProxy" target="_blank" rel="nofollow"&gt;Calendar Proxy&lt;/a&gt;. W zasadzie narzędzie wyszło mi na tyle ogólne, że korzystam także w kilku innych celach :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ideę być może najlepiej przedstawi rysunek 2, na którym pokazana jest konfiguracja filtra na kalendarz. Otóż problem jaki miewałem jest spowodowany tym, że w swoim kalendarzu mam zdarzenia pochodzące z różnych źródeł. Dla przykładu, w jednym widoku wyświetlam swój prywatny kalendarz, kalendarz z pracy, mój kalendarz Facebooka, kalendarz z Meetupa i na koniec jeszcze kalendarz z Todoist z listą zadań.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niestety taka organizacja prowadzi do tego, że &lt;strong&gt;kalendarz często jest zaśmiecony&lt;/strong&gt;. Na Facebooku ludzie często ustawiają czas trwania wydarzenia (np. festiwali) na kilka dni, co zajmuje ogromną przestrzeń w kalendarzu. Zadania z Todoist eksportowane są z długością "1 godziny" co rzadko odpowiada rzeczywistości. Zdarzenia się na siebie nakładają, chociaż nie jesteśmy w stanie być w dwóch miejscach równocześnie.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/CalendarProxy-example-screenshot.png" alt="Usługa CalendarProxy"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Narzędzie do filtrowania kalendarzy w formacie iCal.
            &lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rozwiązanie, które stworzyłem odpowiada na te potrzeby i pozwala filtrować dane z kalendarza iCal wg własnych reguł. Nie będę wchodził w szczegóły, można o nich poczytać &lt;a href="https://github.com/taurit/CalendarProxy" target="_blank" rel="nofollow"&gt;na GitHubie&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="po-co-wiec-kolejne-narzedzie"&gt;Po co więc kolejne narzędzie?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Stworzenie i używanie tych narzędzi poprawiło mój komfort zarządzania zadaniami i &lt;strong&gt;zmniejszyło czas potrzebny na ich rutynowy przegląd&lt;/strong&gt;. Dostrzegam jednak jeszcze kilka aspektów, które znacznie można usprawnić.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lwią część zadań związanych z porządkowaniem listy &lt;strong&gt;nadal muszę wykonywać przy komputerze&lt;/strong&gt;. Siedzenie przy monitorze w skupieniu to dla mnie czasowy i energetyczny &lt;i&gt;bottleneck&lt;/i&gt;, bo robię to już dobre kilka godzin dziennie w związku z innymi zadaniami. Znacznie łatwiej znaleźć czas na przejrzenie czegoś na telefonie. W drodze tramwajem do pracy (na motocyklu przegląd niestety odpada), w kolejce w sklepie, podczas 3-minutowej przerwy między seriami na pustej siłowni.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-4 col-md-offset-4"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/drawer.jpg" alt=""&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Obrazowe przedstawienie szuflady. Choć może rack w serwerowni byłby bardziej trafioną wizualizacją.
            &lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Widzę też zaletę &lt;strong&gt;robienia przeglądu częściej&lt;/strong&gt; i mniejszymi nakładami czasowymi. Po pierwsze, dużo zadań na liście powinno być wykonanych w czasie krótszym niż tygodnia (a &lt;em&gt;weekly review&lt;/em&gt; znany z GTD w pesymistycznym przypadku zostawi takie zadania zapomniane na kilka dni). Nie zawsze też łatwo zobowiązać się wewnętrznie do rozpoczęcia godzinnego przeglądu. Jeśli coś można zrobić w pięć minut i uzyskać obserwowalny efekt, &lt;strong&gt;psychologicznie powinno być znacznie łatwiej rozpocząć taki przegląd&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Narzędzie, którym chcę rozwiązać powyższe problemy nosi nazwę &lt;strong&gt;Revisionist&lt;/strong&gt; i o nim będzie następny wpis, bo koncepcja na nie już w dużej mierze mi się wyklarowała. Zapraszam do śledzenia bloga kanałami RSS/Atom i dziękuję za odwiedziny!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli masz pomysły na to jak jeszcze można usprawnić swój przegląd zadań, zachęcam do podzielenia się nimi w komentarzu. Jestem pewien, że nie wszystkie dobre pomysły udało mi się odkryć, a obecnie czas najbardziej sprzyja planowaniu funkcjonalności dla powstającego projektu :)&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/co-chowam-w-szufladzie';
this.page.identifier = 'co-chowam-w-szufladzie';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Dlaczego niektóre zadania zalegają na listach?</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/dlaczego-niektore-zadania-zalegaja</link>
			<description>Sposoby na zadania, które zalegają na naszych listach todo już zbyt długo</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/dlaczego-niektore-zadania-zalegaja</guid>
			<pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h1 id="spychanie-zadan-na-drugi-plan"&gt;Spychanie zadań na drugi plan&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Każdy z nas ma na &lt;em&gt;liście todo&lt;/em&gt; jakieś trupy. Zadania, które pomijamy przy każdej możliwej okazji. Zbyt nudne, trudne, czasochłonne, &lt;em&gt;niedookreślone&lt;/em&gt;. Takie gdzie brakuje nam wiedzy jak je wykonać, blokuje nas oczekiwanie na innych, nie chcemy ich robić (kto wrzucał na listę &lt;i&gt;profilaktyczny przegląd u dentysty&lt;/i&gt; wie o czym mówię ;)), albo... nie wiemy dlaczego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli od czasu do czasu przejrzymy listę, z części uda nam się pewnie zrezygnować. Wyrzucić, zapomnieć, uznać że są za mało ważne żeby je wykonać. Jednak co z pozostałymi? Ignorowanie takich zadań sprawi, że &lt;strong&gt;lista będzie rosła, a w dodatku stanie się mniej przyjazna&lt;/strong&gt;. Co innego mieć na liście 20 zadań które nas ekscytują, a co innego 500 przy których chcemy wykonać &lt;i&gt;seppuku&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="czemu-niektore-zadania-nas-przerastaja"&gt;Czemu niektóre zadania nas przerastają?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Masz już jakąś teorię na ten temat? Ja podzielę się swoją, która może nie zaskoczy Cię oryginalnością, ale mam nadzieję, że obrazowo pokaże pewien problem i pozwoli skorygować nasz model patrzenia na zadania :)&lt;/p&gt;
&lt;div class="row" aria-hidden="true"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/pani-z-balonami.jpg" alt=""&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Ładna pani z balonami, fot. &lt;a href="http://www.gratisography.com/" target="_blank"&gt;Gratisography&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ciekawą i chyba najbardziej pouczającą obserwacją wydaje mi się to, że na listę todo wrzucamy pewne "rzeczy", ale te rzeczy maja &lt;strong&gt;bardzo różną naturę&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Większość programów typu &lt;em&gt;todo lista&lt;/em&gt; list pozwala nam zarządzać... zadaniami. Ten prosty "model domeny" w którym mamy &lt;i&gt;zadanie&lt;/i&gt; z flagą &lt;i&gt;wykonane&lt;/i&gt;/&lt;i&gt;niewykonane&lt;/i&gt; jest bardzo wygodny dla programistów. Nawet tak bardzo, że aplikacja "todo" jest często stosowana w roli programu "hello world" przy wyjaśnianiu działaniu nowego frameworka programistycznego. Ale ten model również za bardzo upraszcza rzeczywistość.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rzeczywistość jest bowiem taka, że &lt;strzłożyc ong=""&gt;na listę wrzucamy nie tylko zadania (akcje). W takim razie co jeszcze? &lt;acronym title="Getting Things Done"&gt;Książka Davida Allena&lt;/acronym&gt; określa to pojęciem &lt;i&gt;rzeczy&lt;/i&gt; (ang. &lt;i&gt;stuff&lt;/i&gt;). Poniżej cytat, który w języku Szekspira zarysowuje ów problem.&lt;/strzłożyc&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class="blockquote" lang="en"&gt;
&lt;p class="mb-0"&gt;Most of the to-do lists I have seen over the years (when people had them at all) were merely listings of “stuff”, not inventories of the resultant real work that needed to be done. They were partial reminders of a lot of things that were unresolved and as yet untranslated into outcomes and actions.&lt;/p&gt;
&lt;footer class="blockquote-footer"&gt;&lt;cite&gt;&lt;a title="Getting Things Done" href="http://gettingthingsdone.com/"&gt;David Allen - Getting Things Done&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Skoro więc dodajemy na listę rzeczy, które nie są zadaniami, jak możemy oczekiwać że wszystko co z niej wyjmiemy będzie gotową do wykonania akcją a nie zalegającym niewiadomo czym? ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spróbujmy w takim razie zaproponować nieco lepszą domenę dla &lt;em&gt;listy zadań&lt;/em&gt;. Poniżej znajduje się moja naszkicowana na szybko propozycja. Być może nie uwzględnia wszystkich typów &lt;i&gt;rzeczy&lt;/i&gt;, ale pokazuje że za daną pozycją mogą się kryć różne koncepcje i rzeczy te gdzieś z tyłu głowy kwantyfikujemy z użyciem różnych zestawów metadanych.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/zawartosc-listy-todo.png" alt="Zawartośc listy todo to: pomysły, projekty, akcje"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Oczekujemy na liście zadań, które możemy wykonać: &lt;strong&gt;akcji&lt;/strong&gt;. Jednak wrzucamy na nią także inne rzeczy nie będące akcjami: np. &lt;strong&gt;projekty&lt;/strong&gt; czy &lt;strong&gt;luźne pomysły do przemyślenia&lt;/strong&gt;&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jak widać na rys. 2, wyróżniłem trzy przykładowe rodzaje "rzeczy" które dodajemy do list:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Luźne pomysły (np. &lt;i&gt;podnieść bezpieczeństwo jazdy na rowerze&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;stworzyć aplikację która zarobi milion&lt;/i&gt;)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Projekty (np. &lt;i&gt;zrzucić 10 kg&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;zdać prawo jazdy na ciągnik&lt;/i&gt;)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Akcje (np. &lt;i&gt;wydrukować kartę pokładową na lot do Wrocławia&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;złożyć PIT&lt;/i&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wszystkie te rzeczy można bez problemu zapisać na liście, bo papier przyjmie wszystko. Podobnie pole typu &lt;code&gt;string&lt;/code&gt; w aplikacji ;) Ale jeśli nie będziemy tych wpisów postrzegać jako tego czym naprawde są, wpakujemy się w problemy i nasza lista będzie rosła gromadząc takie pozycje.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="co-zrobic-z-rzeczami-ktore-nie-sa-zadaniami"&gt;Co zrobić z "rzeczami", które nie są zadaniami?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Żeby odhaczyć zadanie na liście i uznać je za zamknięte, w zasadzie musi być ono &lt;em&gt;akcją&lt;/em&gt;. Niestety nie możemy oczekiwać, że nasza interakcja z listą zadań sprowadzi się do wrzucania na nią &lt;strong&gt;rzeczy&lt;/strong&gt; i wyciągania z niej &lt;strong&gt;zadań&lt;/strong&gt;. Potrzebna jest praca włożona w porządkowanie rzeczy na liście. Takie porządkowanie w GTD nazywa się &lt;strong&gt;przeglądem zadań&lt;/strong&gt; i wiele osób rekomenduje, żeby wykonywać je co tydzień, choć nic nie stoi na przeszkodzie żeby robić to w innym interwale czasowym który nam najbardziej odpowiada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W tym miejscu pojawia się najczęściej zarzut wobec metod zarządzania zadaniami: zabierają tyle czasu! Myślę, że trzeba tutaj jednak zauważyć dwa aspekty:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Doprecyzowywanie zadań, ich dookreślanie to &lt;strong&gt;ważna część pracy wykonanej w kierunku ich ukończenia&lt;/strong&gt;. To, że praca jest intelektualna, nie znaczy że nie jest pracą ;)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Jeśli jednak tracimy czas z powodów niemerytorycznych, bo np. używana przez nas aplikacja (lub kawałek papieru) nie pozwala nam efektywnie zarządzać zadaniami, przeglądać ich, filtrować, nadawać kontekstu - to faktycznie ten narzut jest bezwartościowy.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jeśli już uda nam się w wyniku przeglądu wyodrębnić akcje do wykonania i pozbyć notatek innego typu, nadal możemy spostrzec że niektóre z nich zalegają na liście dłużej. To już jednak bardziej wdzięczny problem do rozwiązywania, dla którego można szukać systematycznych metod na rozbijanie zadań na mniejsze. Niedługo postaram się sformułować w jednym z artykułów listę kryteriów, które sprawiają że zadanie jest łatwe do wykonania. Będzie to także krok w projektowaniu rozwiązania nad którym obecnie pracuję: mini-projektu dla platformy Todoist wspomagającego przegląd zadań.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli rozważania o listach zadań Cię zainteresowały, zachęcam do subskrypcji bloga w swoim czytniku RSS/Atom (linki do kanałów znajdziesz na dole). W archiwum znajdziesz też kilka innych artykułów o podobnej tematyce, np. moje niedawne rozważania na temat priorytetów pod wdzięcznym tytułem &lt;a href="/posts/jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow"&gt;"Jaki priorytet ma podlanie kwiatków?"&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dziękuję za odwiedziny i zachęcam do zostawienia komentarza. Może przychodzi Ci na myśl jakieś zadanie, które zalega na Twojej liście od dawna? Masz jakąś teorię dlaczego tak jest? :)&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/dlaczego-niektore-zadania-zalegaja';
this.page.identifier = 'dlaczego-niektore-zadania-zalegaja';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Jaki priorytet ma podlanie kwiatków?</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow</link>
			<description>Dlaczego posługiwanie się priorytetami dla zadań prowadzi do paradoksów?</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow</guid>
			<pubDate>Wed, 08 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="paradoksy-priorytetow"&gt;Paradoksy priorytetów&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gdy na naszej liście "rzeczy" do zrobienia pojawia się tak dużo pozycji, że nie jesteśmy ich w stanie wszystkich przetworzyć w ciągu dnia, łatwo dostrzec potrzebę &lt;em&gt;priorytetyzacji&lt;/em&gt;. Nadanie zadaniom priorytetów wydaje się tak prostym i oczywistym rozwiązaniem, że może być trudno dostrzec jak wiele pułapek i wad kryje się w tym podejściu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-6 col-md-offset-3"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/office-stuff-school-note-pen.jpg" alt="Notes i kolorowe karteczki"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Przypisanie kilku kategorii "priorytetów" wydaje się prostym i skutecznym rozwiązaniem na uporządkowanie ważności zadań. Kryje jednak ciekawe pułapki. Fot. &lt;a href="https://pixabay.com/en/office-stuff-school-note-pen-1574661/" rel="nofollow"&gt;Erbs55&lt;/a&gt;.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W moim poprzednim artykule pisałem o tym &lt;a href="/posts/lista-zadan-narzedzie-do-wyrzucenia-czy-usprawnienia"&gt;jakie problemy pojawiają się, gdy lista zadań rośnie&lt;/a&gt;. Wśród nich znalazły się takie jak to, że &lt;strong&gt;mamy tendencję do wybierania najłatwiejszych zadań z listy&lt;/strong&gt; oraz że &lt;strong&gt;wybór zadania z długiej listy może działać demotywująco&lt;/strong&gt;. Myślę, że to problemy warte rozwiązania, jeśli chcemy zbudować osobisty system zarządzania czasem, który pomoże nam nie tylko w dniach gdy mamy dużo czasu, ale szczególnie — gdy go brakuje :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pracując na co dzień z listą zadań chcielibyśmy więc, aby pozwalała ona "wyciągnąć" z listy takie zadanie, którego wykonanie w danym momencie przyniesie nam największą wartość. Można powiedzieć: takie, które "ma najwyższy priorytet".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W takim razie spróbujmy posłużyć się przykładową prostą listą, na której mamy kilka niezbyt powiązanych ze sobą zadań:&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;todo-list class="thumbnail col-md-6 col-md-offset-3" id="example-list-1"&gt;
        &lt;tasks&gt;
            &lt;task&gt;
                &lt;task-priority class="low"&gt;&lt;/task-priority&gt;
                &lt;task-description&gt;Wizyta u dentysty, wtorek 9:15&lt;/task-description&gt;
            &lt;/task&gt;
            &lt;task&gt;
                &lt;task-priority class="low"&gt;&lt;/task-priority&gt;
                &lt;task-description&gt;Kupić płyn do prania&lt;/task-description&gt;
            &lt;/task&gt;
            &lt;task&gt;
                &lt;task-priority class="low"&gt;&lt;/task-priority&gt;
                &lt;task-description&gt;Zbackupować dane na dysk zewnętrzny&lt;/task-description&gt;
            &lt;/task&gt;
            &lt;task&gt;
                &lt;task-priority class="low"&gt;&lt;/task-priority&gt;
                &lt;task-description&gt;Podlać rośliny&lt;/task-description&gt;
            &lt;/task&gt;
            &lt;task&gt;
                &lt;task-priority class="low"&gt;&lt;/task-priority&gt;
                &lt;task-description&gt;Przeczytać &lt;i&gt;Cooking for Geeks&lt;/i&gt;&lt;/task-description&gt;
            &lt;/task&gt;
            &lt;task&gt;
                &lt;task-priority class="low"&gt;&lt;/task-priority&gt;
                &lt;task-description&gt;Zlożyć PIT do końca kwietnia&lt;/task-description&gt;
            &lt;/task&gt;
        &lt;/tasks&gt;
        &lt;description class="caption"&gt;
            Lista 1. Przykładowa lista niepowiązanych zadań. Czy ustalenie priorytetów wystarczy, aby pomóc nam wykonać zadania w optymalnej kolejności?
        &lt;/description&gt;
    &lt;/todo-list&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Czy w tej sytuacji &lt;strong&gt;potrafisz przypisać zadaniom priorytety&lt;/strong&gt;? Albo nawet prościej: &lt;strong&gt;określić które z tych zadań jest najważniejsze&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odpowiedzi można się już chyba domyślić i powiedziałbym tu po prostu — &lt;strong&gt;to zależy&lt;/strong&gt;. Być może &lt;i&gt;wizyta u dentysty&lt;/i&gt; jest dla danej osoby priorytetem, ale czy przypomnienie o tym jest konieczne 4 dni przed wizytą? Być może &lt;i&gt;zakup płynu do prania&lt;/i&gt; który się skończył może poczekać jeszcze kilka dni, ale czy będąc wieczorem w supermarkecie nie wolelibyśmy dostać przypomnienia właśnie o tym, a nie o potrzebie &lt;i&gt;złożenia PIT-u&lt;/i&gt;? Czy wreszcie u osoby zarządzającej swoim czasem &lt;i&gt;podlanie roślin&lt;/i&gt;, które na liście zadań może wylądować na 150-tej pozycji pod względem ważności jest skazane na porażkę, a rośliny w domu na uschnięcie?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-jest-nie-tak-z-priorytetem"&gt;Co jest nie tak z priorytetem?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Priorytet który sami przypiszemy zadaniu jest jedynie pewną wartością, która w założeniu ma nam pozwolić uszeregować zadania. Takim priorytetem może to być jakaś liczba według której potem sortujemy listę zadań od najważniejszego do najmniej ważnego, albo etykieta z określoną "relacją porządku" czyli np. litery "A", "B", "C" i przyjęcie konwencji w której zadania "A" są ważniejsze od "B", a "B" ważniejsze od "C".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przykład zadań na &lt;a href="#example-list-1"&gt;liście 1&lt;/a&gt; pokazuje, że priorytety jakie mają dla nas zadania mogę się &lt;strong&gt;bardzo dynamicznie zmieniać&lt;/strong&gt; w zależności od sytuacji w jakiej się znajdujemy. Widać więc już pierwsza zależność: priorytet zadań nie jest &lt;strong&gt;stałą właściwością&lt;/strong&gt; zadania, ale &lt;strong&gt;dynamiczną wypadkową&lt;/strong&gt; różnych czynników.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dodam może pewne swoje spostrzeżenie. Przez długi czas bazowałem swoje listy na priorytetach. Zauważyłem kiedyś, że czasem nadawałem wysoki priorytet mało istotnym zadaniom tylko dlatego, że były szybkie do zrobienia i nie chciałem żeby utknęły gdzieś na dnie kolejki. Ten sposób nawet działał, choć nie skalował się w "trudnych czasach", gdy ważnych rzeczy było dużo. Dopiero po głębszym zastanowieniu się nad tematem rozumiem teraz jak można lepiej rozwiązać tę sprzeczność, że zadania mało ważne lądują na liście z wysokim priorytetem. O tym następny akapit :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-lepiej-opisac-zadania"&gt;Jak lepiej opisać zadania&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak więc można opisując zadanie na liście zrobić to lepiej niż przez nadanie &lt;i&gt;priorytetu&lt;/i&gt;? Odpowiedzi możemy poszukać w książce &lt;i&gt;Getting Things Done&lt;/i&gt;, gdzie David Allen rekomenduje opisywanie zadania czterema metadanymi: &lt;em&gt;kontekst&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;czas&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;energia&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;korzyść&lt;/em&gt; jaką przyniosą.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class="blockquote" lang="en"&gt;
&lt;p class="mb-0"&gt;The four criteria that you will use to decide what to do are (in order of precedence):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Context (what can I do where I am?)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Time (when do I have to do something else?)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Energy (how wasted/fresh am I?)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Priority (what has the highest payoff for me if I do it?)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;footer class="blockquote-footer" lang="en"&gt;&lt;cite&gt;&lt;a title="Getting Things Done" href="http://gettingthingsdone.com/"&gt;David Allen - Getting Things Done&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Można zauważyć że wśród nich pojawia się również “Priorytet”, ale jest tu rozumiany bardziej jako &lt;i&gt;opłacalność&lt;/i&gt; niż &lt;i&gt;pilność&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="podsumowanie"&gt;Podsumowanie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rozważania na temat natury "rzeczy" na liście "todo" mogą się wydawać niszowym zagadnieniem, ale myślę że zrozumienie tej natury jest kluczowe, żeby planować dobrze i nie natykać się na trudne dylematy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To również krok w stronę zaprojektowania rozwiązania w którym chciałbym &lt;strong&gt;ułatwić przegląd zadań&lt;/strong&gt; na naszych listach. Nawet jeśli nie powstanie z tego w pełni gotowe "produkcyjnie" oprogramowanie, to liczę na to, że takie ćwiczenie myślowe pomoże mi wdrożyć lepszy system zarządzania swoim czasem, a może także zainspiruje kogoś z Was do ulepszeń własnych systemów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na koniec dorzucę jeszcze jeden cytat z &lt;em&gt;Getting Things Done&lt;/em&gt;, który dość dobrze podsumowuje powyższe rozważania o naturze priorytetów na listach:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class="blockquote" lang="en"&gt;
&lt;p class="mb-0"&gt;You don’t &lt;strong&gt;manage&lt;/strong&gt; priorities — you &lt;strong&gt;have&lt;/strong&gt; them.&lt;br&gt;Instead, the key to managing all of your “stuff” is managing your &lt;strong&gt;actions&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;footer class="blockquote-footer"&gt;&lt;cite&gt;&lt;a title="Getting Things Done" href="http://gettingthingsdone.com/"&gt;David Allen - Getting Things Done&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dzięki za przeczytanie tego tekstu! Jeśli nasunęły Ci się w trakcie jego czytania jakieś spostrzeżenia, nie zgadzasz się ze mną, lub chcesz dodać coś od siebie, &lt;strong&gt;zachęcam do zostawienia choć krótkiego komentarza&lt;/strong&gt; :) Przypominam też, że można śledzić nowe wpisy w kanałach RSS/Atom. Linki do nich są na samym dole strony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wszystkim Kobietom oraz innym osobom które czują się dziś wyjątkowo kobieco, wszystkigo najlepszego z okazji 8 marca! :)&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow';
this.page.identifier = 'jaki-priorytet-ma-podlanie-kwiatkow';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
		<item>
			<title>Ranking blogów Daj Się Poznać 2017</title>
			<link>https://przedczasem.taurit.pl/posts/ranking-blogow-daj-sie-poznac-2017</link>
			<description>Ranking blogów DSP2017 wg punktacji narzędzia Google PageSpeed Insights mierzacego szybkość stron</description>
			<guid>https://przedczasem.taurit.pl/posts/ranking-blogow-daj-sie-poznac-2017</guid>
			<pubDate>Sun, 05 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
			<content:encoded>&lt;h2 id="badana-populacja"&gt;Badana populacja&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W tegorocznym konkursie &lt;a href="http://devstyle.pl/daj-sie-poznac/"&gt;Daj Się Poznać&lt;/a&gt; rejestrację rozpoczęło ponoć już ponad 1000 uczestników. Wśród tych, którzy doprowadzili ją do końca &lt;a href="http://uczestnicy.dajsiepoznac.pl/lista" rel="nofollow"&gt;znajduje się obecnie 838 linków do blogów&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To ogromna liczba ludzi, którzy planują w najbliższym czasie blogować. Można też łatwo zaobserwować, że wiele blogów powstało właśnie na potrzeby konkursu. W &lt;a href="http://devstyle.pl/daj-sie-poznac/" rel="nofollow"&gt;statystykach z zeszłego roku&lt;/a&gt;, które opublikował Maciek Aniserowicz widać duży rozstrzał wieku i płci, a przeglądając plany projektów można też wysnuć wniosek o bardzo różnym poziomie doświadczenia technicznego u blogujących.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mężczyźni, kobiety, absolwenci politechnik i ludzie traktujący póki co przygodę z IT hobbystycznie. Różnorodność kulturowa, przy której typowy użytkownik Wykopu automatycznie dostaje bólu czterech liter. Mimo to, wszystkie ze stron mają w założeniu podobny charakter. Są blogami spełniającymi pewne określone wymagania, więc jako takie wydają się ze sobą porównywalne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na część blogów udało mi się już zawędrować, poczytać, skomentować. Tutaj jednak chciałbym przedstawić trochę inną statystykę - bardziej techniczną, mierzalną i być może użyteczną na start dla nas wszystkich :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-zmierzyem"&gt;Co zmierzyłem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dla wszystkich blogów widocznych na opublikowanej liście uczestników, poprosiłem API usługi &lt;a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/"&gt;PageSpeed Tools&lt;/a&gt; firmy Google o ocenę strony pod kątem jej &lt;strong&gt;wydajności&lt;/strong&gt;. Podstawowym wskaźnikiem jest wartość punktowa (&lt;strong&gt;score&lt;/strong&gt;) będąca liczbą całkowita z zakresu &lt;b class="bg-danger text-danger"&gt;0&lt;/b&gt; — &lt;b class="bg-success text-success"&gt;100&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metryka ta bierze jednak pod uwagę wiele kryteriów wpływających na użyteczność strony. Oprócz samego czasu odpowiedzi strony, dużo większy nacisk jest kładziony na użyteczność dla użytkownika. Strona może mieć bowiem długi czas pełnej odpowiedzi (jeśli np. zawiera dużo obrazów albo złożone skrypty, ich doładowywanie może trwać dobrych kilka sekund), a mimo to być w stanie pokazać użytkownikowi treść artykułu w ułamku sekundy. Uwzględnione są też doświadczenia użytkowników korzystających z urządzeń mobilnych.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Czy punktacja taka jest użyteczna dla właściciela bloga? Na pewno może być, jeśli zmotywuje nas do poprawy wydajności. Poprawiając punkty zwykle faktycznie poprawiamy doświadczenie użytkownika odwiedzającego bloga, a prawdopodobnie również ranking strony w wyszukiwarkach, na czym nam często zależy. Czy porównywanie według ich punktacji ma sens? Prawdę mówiąc myślę, że dużo mniejszy, ale o wnioskach później. Najpierw wyniki :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-wypadamy-jako-grupa"&gt;Jak wypadamy jako grupa?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Najczęściej pojawiające się punktacje dla blogów z listy &lt;em&gt;Daj Się Poznać 2017&lt;/em&gt; na dzień 5.03.2017 r. można zilustrować histogramem przedstawionym na rys. 1. Widać na nim, że wyniki w zakresie &lt;b class="bg-success text-success"&gt;77 — 87&lt;/b&gt; można uznać za "typowe" dla grupy blogów. To dobry wynik i narzędzie Google'a pokaże takim osobom zielony kolor, wskazujący że wydajność jest dobra. Oczywiście zawsze można też coś w takiej sytuacji poprawić, żeby podbić wynik do 100.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/2017-03-05-ranking-blogow-dsp-2017-pagespeed.png" alt="Histogram osiąga szczyty na poziomie 80-85 punktów"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 1. Histogram pokazujący ilość blogów startujących w Daj Się Poznać 2017 osiągającej określony wynik &lt;em&gt;score&lt;/em&gt; w narzędziu PageSpeed Insights. Pominąłem strony, które zwracają status HTTP &lt;a href="https://www.iana.org/assignments/http-status-codes/http-status-codes.xhtml" target="_blank" rel="nofollow"&gt;inny niż 200&lt;/a&gt; (np. 500 = Internal Server Error lub 404 = Not Found).
            &lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na liście znalazła się jedna "setka" spełniająca wymagania bloga i kilka pozycji bliskich 100. Minimalny wynik w grupie to 18 punktów. Jeśli chcesz sprawdzić jak wypada Twój blog, odwiedź narzędzie &lt;a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights/" target="_blank"&gt;PageSpeed Insights&lt;/a&gt; i wpisz adres swojego bloga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Popatrzmy może w takim razie na rekordzistów aby zrozumieć czym się wyróżniają :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="dziewieciu-wspaniaych"&gt;Dziewięciu wspaniałych&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W poniższej tabeli znajdują się blogi, które w rankingu zajęły najwyższe pozycje. Zastrzegę od razu, że wyrzuciłem z niego kilka pozycji, a mianowicie takie które:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Zawierały pustą stronę typu "hello world", nie przypominająca w żaden sposób bloga&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Nie zawierały żadnego wpisu&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Zawierały tylko jeden automatyczny wpis typu "Hello world" albo "Lorem ipsum" i świadczyły o braku jakiegokolwiek wkładu do tej pory (poza rejestracją)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Przyjmując te arbitralnie wybrane zasady na odfiltrowanie blogów, tabela wygląda następująco:&lt;/p&gt;
&lt;table class="table"&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Blog&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;PageSpeed score&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Czym się wyróżnia?&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;del title="2017-06-11: brak dostępu - źle skonfigurowany SSL"&gt;https://www.easytocode.pl/&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;100&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Strona na Wordpressie, raczej minimalistyczny design ale bez skrajności, na razie tylko jeden wpis. Tak czy inaczej, maksuje punktację :)&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="https://arturtamborski.pl/" rel="nofollow"&gt;https://arturtamborski.pl/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;97&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Wyraźny minimalizm w wyglądzie i w kodzie, renderuje się dzięki temu naprawdę szybko&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;del title="2017-06-11: brak dostępu - źle skonfigurowany SSL"&gt;https://www.finalcommit.com/&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;96&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Blog na Wordpressie, pojawiają się zarówno grafiki jak i co nieco styli, na razie jeszcze minimum treści.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="https://wzieba.github.io/" rel="nofollow"&gt;https://wzieba.github.io/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;96&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Minimalistyczny wygląd, prawdopodobnie statycznie wygenerowana strona, hosting na GitHub Pages&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;del title="2017-06-11: pusty blog"&gt;https://torrocus.github.io/&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;96&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Minimalistyczny wygląd, prawdopodobnie statycznie wygenerowana strona, hosting na GitHub Pages&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;del title="2017-06-11: 404 Not Found"&gt;http://adambac.com/&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;96&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Minimalistyczny wygląd&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;del title="2017-06-11: brak dostępu - źle skonfigurowany SSL"&gt;https://arkadiog.com/&lt;/del&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;96&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Strona na Wordpressie, theme używa dość wielu zasobów takich jak CSS, obrazy, a mimo to punktacja jest wysoka&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="https://cierzniak.ml/" rel="nofollow"&gt;https://cierzniak.ml/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;96&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Strona na Wordpressie, theme używa dość wielu zasobów takich jak CSS, obrazy, a mimo to punktacja jest wysoka&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="http://maciek.io/" rel="nofollow"&gt;http://maciek.io/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-success"&gt;96&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Ekstremalnie minimalistyczny, ale czytelny design ;)&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Gratulacje dla całej czołówki :) Widać wyraźnie, że wszystkie blogi są nowe i nie nabrały jeszcze za wiele treści i funkcjonalności. To właściwie logiczne, że im mniej funkcjonalności zawiera projekt informatyczny, tym mniej zdążył też zgromadzić bugów wydajnościowych. Ciekawy jestem, czy któraś z osób faktycznie starała się już na starcie celowo optymalizować wydajność strony, czy to jedynie wynik wyboru dobrej platformy na start i jej domyślnej konfiguracji?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="maruderzy"&gt;Maruderzy ;)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Co znajdziemy po drugiej stronie rankingu? Być może to &lt;strong&gt;da nam więcej do myślenia&lt;/strong&gt; na temat tego jak interpretować wyniki.&lt;/p&gt;
&lt;table class="table"&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Blog&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;PageSpeed score&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Dlaczego?&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="http://limecoding.pl/" rel="nofollow"&gt;http://limecoding.pl/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-danger"&gt;21&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Tu widać że blog istnieje znacznie dłużej niż przez ostatnie kilka dni. Strona jest ładna, responsywna, dobrze wygląda na telefonie i używa jej się całkiem wygodnie. Być może pewne elementy można łatwo zoptymalizować.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="http://www.javadevmatt.pl/" rel="nofollow"&gt;http://www.javadevmatt.pl/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-danger"&gt;20&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Dość popularny blog Mateusza Kupilasa, dużo treści, UX całkiem pozytywny, strona responsywna i na oko ciężko mi dostrzec duże problemy wydajnościowe. Przynajmniej w przeglądarce z noscriptem i adblockiem ;)&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="http://sharpcode.pl/" rel="nofollow"&gt;http://sharpcode.pl/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-danger"&gt;20&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Tutaj doświadczenia z wydajnością są faktycznie bardzo słabe, biorąc pod uwagę że na blogu znajduje się dopiero jeden wpis nie można tego wytłumaczyć dojrzałością ;) Jest więc miejsce na poprawki, być może niewielkie zmiany będą w stanie drastycznie poprawić wynik.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="http://webroad.pl/" rel="nofollow"&gt;http://webroad.pl/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-danger"&gt;20&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Kolejna strona, która jest ładna, responsywna, użyteczna i ma już sporo ciekawych treści. Być może niski ranking wynika z tego, że do czasu pełnego załadowania strony jest ona zasłonięta ekranem "ładowania" przez co faktycznie doświadczenie przy wchodzeniu na stronę jest słabe.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href="http://pancor.esy.es/" rel="nofollow"&gt;http://pancor.esy.es/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td class="text-danger"&gt;18&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Tu treści jest na razie bardzo mało, a niskie punkty wynikają z tego, że... obrazek tła ma około 6 mb. Prawdę mówiąc łatwo takie rzeczy przeoczyć, sam miałem sporo do optymalizacji i późniejszy wykres pokaże że to jedna z najczęstszych przyczyn zaniżonego wyniku na naszych blogach.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id="ciekawostka-ilosc-adowanych-zasobow-i-outlierzy"&gt;Ciekawostka: ilość ładowanych zasobów i outlierzy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;W czasach przed HTTP2, które w zasadzie dopiero się rozkręca, jednym z kluczowych parametrów wydajności strony była liczba ładowanych zasobów - arkuszy styli, skryptów, obrazków. Developerzy uciekali się to tricków takich jak np. &lt;i&gt;css image sprites&lt;/i&gt; zmieniając elegancko oddzielone od siebie logicznie zasoby w pojedynczy obrazek, aby ładował się szybciej. Podobne założenie tkwi również za koncepcją &lt;i&gt;bundlingu&lt;/i&gt;, czyli łączeniu wielu plików CSS czy JavaSciprt w jeden, aby pobrać zasób "za jednym zamachem".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTTP2 wprowadza rozwiązania sprawiające, że te techniki mogą wkrótce odejść do lamusa. Wydaje się to zresztą potwierdzać rysunek 2, gdzie pokazana jest ilość zasobów ładowanych przez stronę.&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/2017-03-05-ranking-blogow-dsp-2017-number-resources.png" alt="Histogram osiąga szczyty na poziomie 80-85 punktów"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 2. Histogram pokazujący ilość załączonych zewnętrznych plików zasobów do blogów startujących w Daj Się Poznać 2017. Pominąłem strony, które zwracają status HTTP &lt;a href="https://www.iana.org/assignments/http-status-codes/http-status-codes.xhtml" target="_blank" rel="nofollow"&gt;inny niż 200&lt;/a&gt; (np. 500 = Internal Server Error lub 404 = Not Found).
            &lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W przeszłości do strony podpięte były typowo arkusze styli CSS, pliki JavaScript, kilka obrazków. Wykres pokazuje, że w dzisiejszym ekosystemie normą jest &lt;strong&gt;kilkudziesięciu zewnętrznych plików z zasobami&lt;/strong&gt;, a w ekstremalnym przypadku jest ich &lt;b&gt;ponad 200&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takim blogiem jest np. &lt;a href="https://jacekc91.wixsite.com/dajsiepoznac" rel="nofollow"&gt;https://jacekc91.wixsite.com/dajsiepoznac&lt;/a&gt; zawierający &lt;b&gt;205 zasobów&lt;/b&gt;, w tym &lt;b&gt;161 zewnętrznych plików JS&lt;/b&gt;. &lt;strong&gt;Łącznie na stronie ładowane jest ponad 5 mb JavaScriptu&lt;/strong&gt;. To sporo, zwłaszcza jeśli mamy limity na ilość danych na smartfonie. Winna temu wydaje się być platforma Wix, a potwierdza to drugi &lt;i&gt;outlier&lt;/i&gt; w tej kategorii doczytujący 180 zasobów: blog &lt;a href="https://kordzikartur.wixsite.com/home" rel="nofollow"&gt;https://kordzikartur.wixsite.com/home&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co jednak najbardziej ciekawe, &lt;b&gt;score wydajności dla tych blogów wynosi aż 90&lt;/b&gt;, a wiele reguł wydaje się przestrzeganych. Obie strony są dostępne przez HTTPS, a serwer HTTP wspiera standard HTTP2, co pozwala na relatywnie szybkie wczytanie wszystkich tych zasobów.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="czy-warto-przejmowac-sie-punktami-pagespeed"&gt;Czy warto przejmować się punktami PageSpeed?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wyciągając wnioski z opisanych wyżej danych, można na pewno stwierdzić że ranking PageSpeed jest przede wszystkim narzędziem, które może nam pomóc poprawić wydajność i użyteczność bloga. Porównywanie stron pod kątem punktów uzyskanych w teście nie odnosi się do treści, a do &lt;strong&gt;aspektów technicznych&lt;/strong&gt;. Można zauważyć odwrotną korelację między punktacją i ilością treści (blogi z większym bagażem treści mają często niższe ratingi).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli poprawki sugerowane przez narzędzie są proste (np. lepsza kompresja obrazków na stronie), warto je wdrożyć. Każde 100 ms przy ładowaniu strony to odczuwalna przez czytelnika zmiana w responsywności strony i lepsze wrażenie. W komercyjnych serwisach przekłada się to mierzalnie na lepsze zarobki. W technicznych blogach - zapewne na bardziej profesjonalny wizerunek ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-poprawic-wyniki"&gt;Jak poprawić wyniki?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeśli chcesz poprawić wynik dla swojej strony, najlepiej przejrzeć po prostu raport z narzędzia &lt;a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/"&gt;PageSpeed Insight&lt;/a&gt; dla swojej strony i wdrożyć zalecane w nim poprawki. Są opisane prostym językiem i po polsku i zwykle łatwo wprowadzić je w życie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na koniec jako ciekawostkę załączam zestawienie przyczyn, które najbardziej zaniżają punktację szybkości w grupie blogów konkursu Daj Się Poznać (rys. 3).&lt;/p&gt;
&lt;div class="row"&gt;
    &lt;figure class="col-sm-6 col-md-8 col-md-offset-2"&gt;
        &lt;div class="thumbnail"&gt;
            &lt;img src="/assets/img/posts/2017-03-05-ranking-blogow-dsp-2017-relative-weight-of-problems.png" alt="Problem, który najbardziej wływa na wynik to nieoptymalne obrazki"&gt;
        &lt;div class="caption"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Rys. 3. Suma wag czynników wpływających na obniżenie PageRank. Pominąłem strony, które zwracają status HTTP &lt;a href="https://www.iana.org/assignments/http-status-codes/http-status-codes.xhtml" target="_blank" rel="nofollow"&gt;inny niż 200&lt;/a&gt; (np. 500 = Internal Server Error lub 404 = Not Found). Uwaga: nie mam niestety pewności, czy agregowanie tej wagi jest poprawną operacją. &lt;a href="https://developers.google.com/speed/docs/insights/v1/reference"&gt;Dokumentacja PageSpeed Tools&lt;/a&gt; określa jedynie, że wagi poszczególnych problemów są porównywalne dla pojedynczej strony, pozostaje pytanie czy dla kolekcji stron również.
            &lt;/figcaption&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dla ścisłości załączam zbiór danych z których wyciągałem statystyki: wyniki zapytania do PageSpeed Insights dla wszystkich stron bloga (&lt;a href="/assets/attachments/pageSpeed.responses.all.zip"&gt;plik ZIP&lt;/a&gt;, 750 kb). Nie ma w nim danych dla kilkunastu stron, które zwróciły status HTTP wskazujący na błąd (zwykle 400, 500 lub 404), lub nie było ich jeszcze na liście konkursowej w czasie pisania artykułu (w związku z tym, że rejestracja została na starcie przedłużona).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dzięki za odwiedzenie bloga. Jeśli chciałbyś coś dodać w temacie wydajności stron, pomiaru ich jakości, a może samego konkursu Daj Się Poznać, to zachęcam do komentowania :) Zapraszam również do śledzenia kanału RSS tego bloga. Już wkrótce pojawią się tu kolejne ciekawe artykuły. Do zobaczenia!&lt;/p&gt;


&lt;aside class="mailchimp-form mailchimp-post-footer"&gt;
    &lt;h2&gt;Podobał Ci się ten artykuł?&lt;/h2&gt;

    &lt;p&gt;Jeśli tak, zarejestruj się i nie przegap kolejnych &lt;strong&gt;sposobów na ułatwienie sobie pracy&lt;/strong&gt;, aby pracować &lt;strong&gt;lżej, krócej i z coraz lepszymi wynikami&lt;/strong&gt;. Każdy email ode mnie zawiera:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Powiadomienie o &lt;strong&gt;kilku ostatnich artykułach&lt;/strong&gt; na blogu,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Króciutki, &lt;strong&gt;bardziej osobisty esej&lt;/strong&gt; na temat bieżących wydarzeń,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niszowy dowcip&lt;/strong&gt; wygrzebany w starych książkach jako rozrywkowy bonus,&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Link do wypisania się, jeśli czytanie Ci się znudzi :)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;!-- Begin MailChimp Signup Form --&gt;
    &lt;div id="mc_embed_signup"&gt;
        &lt;form action="//taurit.us16.list-manage.com/subscribe/post?u=330f3c8a4e6aab69c57478e23&amp;amp;id=ed53bc8d77" method="post" id="mc-embedded-subscribe-form" name="mc-embedded-subscribe-form" class="validate form" target="_blank" novalidate=""&gt;
            &lt;div id="mc_embed_signup_scroll"&gt;
                &lt;div class="form-group form-group-email"&gt;
                    &lt;label for="mce-EMAIL" class="outline-header"&gt;Email *&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-envelope" aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;
                    &lt;input type="email" value="" name="EMAIL" class="required email form-input" id="mce-EMAIL" placeholder="Twój adres email"&gt;&lt;br&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class="form-group"&gt;
                    &lt;label for="mce-FNAME" class="outline-header"&gt;Imię&lt;/label&gt;
                    &lt;i class="fa fa-input fa-user-circle-o " aria-hidden="true"&gt;&lt;/i&gt;

                    &lt;input type="text" value="" name="FNAME" class="form-input" id="mce-FNAME" placeholder="Twoje imię"&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;input type="submit" value="Zapisz na listę →" name="subscribe" id="mc-embedded-subscribe" class="btn btn-success btn-sm"&gt;&lt;br&gt;

                &lt;div id="mce-responses" class="clear"&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-error-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class="response" id="mce-success-response" style="display: none"&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt; &lt;!-- real people should not fill this in and expect good things - do not remove this or risk form bot signups--&gt;
                &lt;div style="position: absolute; left: -5000px;" aria-hidden="true"&gt;&lt;input type="text" name="b_330f3c8a4e6aab69c57478e23_ed53bc8d77" tabindex="-1" value=""&gt;
                &lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;h2 class="outline-header"&gt;Komentarze&lt;/h2&gt;
    &lt;div id="disqus_thread"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
var disqus_config = function () {
this.page.url = 'https://przedczasem.taurit.pl/posts/ranking-blogow-daj-sie-poznac-2017';
this.page.identifier = 'ranking-blogow-daj-sie-poznac-2017';
};

(function() { // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
var d = document, s = d.createElement('script');
s.src = '//prostodocelu.disqus.com/embed.js';
s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
(d.head || d.body).appendChild(s);
})();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href="https://disqus.com/?ref_noscript"&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;

&lt;!--End mc_embed_signup--&gt;</content:encoded>
		</item>
	</channel>
</rss>